Предисловие к первому изданию

Мои политические взгляды кажутся естественными и очевидными — для меня. Остальные считают их своеобразными. Их своеобразие состоит в основном в доведении определенных заявлений, достаточно привычных в политической риторике, до их естественных следствий.

Я верю, как и многие, по их словам, верят, что каждый имеет право руководить своей жизнью — идти в ад на свой лад. Я заключаю, как это делают многие левые, что со всякой цензурой должно быть покончено. Кроме того, я считаю, что все законы против медпрепаратов — марихуаны, героина, или вакцины против рака от д-ра Шарлатана — должны быть отменены. Это же касается и законов, требующих, чтобы в автомобилях были ремни безопасности.

Право контролировать мою жизнь не означает права иметь бесплатно всё, что я хочу; я могу что-то получить, только если уговорю кого-то заплатить за это. Как и любой хороший правый, я против социальных программ, которые поддерживают бедных на деньги, отнятые силой у налогоплательщиков.

Я также против пошлин, субсидий, кредитных гарантий, городской реновации, поддержки фермеров — короче, всех этих всё более многочисленных программ, которые поддерживают зажиточных — а часто и богатых — на деньги, отнятые силой у налогоплательщиков — часто у бедных.

Я либерал, по Адаму Смиту, или, в современной американской терминологии, консерватор по Голдуотеру. Однако я довожу свою преданность идеям laissez-faire ещё дальше, чем это делает Голдуотер — а насколько дальше, станет ясно в следующих главах. Иногда я называю себя анархистом по Голдуотеру.

Эти мои странные взгляды отнюдь не кажутся странными мне самому. В противном случае, это я должен был бы платить Харперу и Роу, чтобы издать эту книгу, но вместо этого Харпер и Роу платят мне. Мои взгляды — это типичные идеи небольшой, но растущей группы людей, движения, который уже начало привлекать внимание национальных СМИ. Мы называем себя либертарианцами.

Эта книга касается либертарианских идей, а не истории либертарианского движения или описания его текущего состояния. Сейчас довольно модно мерять важность идей по числу приверженцев и их агрессивности. Но это мода, которой я не намерен следовать. Если, закончив читать эту книгу, вы решите поделиться с другими большей частью моих взглядов, вы будете знать о числе либертарианцев самое важное — с того времени, как вы начали чтение, их стало на одного больше.

Глава 4. Робин Гуд вас продаст

Не спрашивайте, что государство может сделать для вас. Спросите, что государство делает с вами.

Многие люди, согласные с тем, что частная собственность и свободный рынок являются идеальными институтами, позволяющими каждому человеку преследовать свои собственные цели с помощью своих собственных ресурсов, отвергают полное невмешательство государства, потому что считают, что оно ведёт к несправедливому или, по крайней мере, к нежелательному распределению богатств и доходов. Они признают, что рынок отвечает потребностям потребителей, выражающимся в их готовности платить за то, что они хотят, гораздо более чувствительным и эффективным образом, чем политическая система отвечает требованиям избирателей, выражающихся в их голосах. Но они утверждают, что рынок недемократичен, потому что количество голосов – то есть количество долларов, которые можно потратить – сильно разнится от человека к человеку. Поэтому они утверждают, что государство должно вмешиваться в рынок, чтобы перераспределить богатства и доходы.

Свободный рынок совершенно корректно рассматривается, как система с собственной внутренней логикой, приводящей к таким результатам, как неравное распределение доходов, вне зависимости от воли его участников. Но при этом неверно трактуется политический процесс, будто бы у него также нет своей соответствующей внутренней логики. Предполагается, что политические институты можно использовать для достижения любого желаемого результата.

Представим, что сто лет назад кто-то пытается убедить меня в том, что демократические институты могут быть использованы для перераспределения денег от основной части населения к бедным. Я бы мог дать на это следующий ответ: «Основная часть населения, у которой вы намерены взять денег, чтобы помочь бедным, во много раз превосходит числом тех, кому вы хотите помочь. Если небедные недостаточно щедры, чтобы добровольно отдавать деньги бедным путём частной благотворительности, с чего вы взяли, что они настолько глупы, что будут голосовать за то, чтобы их принудили раскошелиться?» Это был бы убедительный аргумент сто лет назад. Но сегодня – нет. Почему? Потому что сегодня люди считают, что наше нынешнее общество является живым опровержением этого аргумента, поскольку правительство уже много лет перераспределяет значительные суммы денег от небедных к бедным.

Но это иллюзия. Существуют некоторые государственные программы, оказывающие материальную помощь бедным – например, программа помощи неполным семьям. Но такие программы в значительной мере перевешиваются теми, которые имеют противоположный эффект – программами, которые наносят вред бедным в пользу небедных. Почти наверняка бедным было бы лучше, если бы исчезли как выгоды, которые они сейчас получают, так и налоги, прямые и косвенные, которые они вынуждены платить. Давайте рассмотрим несколько примеров.

Пенсионное обеспечение, по всей вероятности, является крупнейшей программой по улучшению благосостояния в Америке; ежегодные выплаты по ней в четыре раза превышают выплаты по всем остальным подобным программам вместе взятым. Она финансируется за счёт регрессивного налога – около 10 процентов со всего дохода до 7800 долларов в год; с больших сумм налог не взимается [4]. Те, кто имеют доход менее 7800 долларов и, следовательно, платят меньшую сумму в год, позже получают более низкие выплаты, но сокращение в пособиях идёт в меньшей пропорции. Если бы график налогов и выплат был единственным важным показателем, то социальное обеспечение слегка перераспределяло бы средства от людей с высоким доходом – к людям с более низким.

Но два дополнительных фактора почти наверняка сделают эффект обратным. Большая часть пенсионных выплат имеет форму аннуитета – фиксированной суммы в год, выплачиваемой начиная с определённого возраста (обычно – с 65 лет) и до самой смерти. Общая сумма, которую получает человек, зависит от того, как долго он проживёт после шестидесяти пяти. Человек, доживший до 71 года, получает на 20 процентов больше при прочих равных условиях, чем человек, доживающий до семидесяти. Кроме того, общая сумма пенсионных взносов зависит не только от величины уплачиваемого налога, но и от того, сколько лет он уплачивается. Человек, который начинает работать в 24 года, будет платить пенсионные взносы 41 год; тот, кто начинает работать в 18 лет, будет платить 47 лет. Первый, при прочих равных условиях, заплатит примерно на 15 процентов меньше, чем второй, а пенсию получит такую же. Пропущенные платежи относятся к началу его карьеры; поскольку у ранних платежей больше времени для накопления процентов, чем у более поздних, тем самым он сэкономит ещё больше. Принимая процентную ставку равной 5 процентов, получим, что накопленная сумма выплат первого человека к 65 годам будет составлять примерно две трети от накопленной суммы выплат второго.

Люди с более высокими доходами имеют большую продолжительность жизни. Дети из среднего и высшего классов начинают работать позже, часто значительно позже, чем дети из более низших классов. Оба этих факта делают пенсионное обеспечение гораздо более выгодным для небедных, чем для бедных. Насколько я знаю, ещё никто никогда не делал тщательного факторного анализа всех подобных эффектов. Поэтому оценки могут быть сделаны лишь приблизительно.

Сравним того, кто учится ещё два года после окончания колледжа и доживает до 72 лет, с тем, кто начинает работать в 18 лет и умирает в 70. Прибавим одну треть экономии на взносах к 30-процентному выигрышу в совокупной получаемой пенсии (здесь эффект процента работает в обратном направлении, поскольку дополнительные выплаты приходятся на конец срока дожития). По моим оценкам, первый человек вследствие указанных эффектов получает за свои деньги примерно вдвое больше, чем второй. Я не вижу никаких противоположных эффектов, достаточно больших, чтобы это скомпенсировать.

Пенсионное обеспечение, без сомнения, не единственная крупная государственная программа, берущая средства у бедных и отдающая их небедным. Второй пример – программа поддержки фермеров. Поскольку она по большей части состоит из действий государства по завышению цен на урожаи, то она влечёт траты граждан отчасти за счёт налогов, а отчасти – за счёт более высоких цен на продовольствие. Много лет назад, когда я проводил расчёты о деятельности Департамента сельского хозяйства, я оценил, используя данные самого Департамента, что в общих тратах граждан завышение цен на еду составляет примерно две трети, и только треть – налоги на финансирование программы поддержки фермеров. Высокие цены на продукты питания таким образом имеют эффект регрессивного налога, поскольку более бедные люди тратят на еду более значительную часть своего дохода.

Выгода фермеров от более высоких цен увеличивается пропорционально тому, сколько они продают; крупный фермер получает пропорционально большую выгоду, чем мелкий. Кроме того, крупный фермер может позволить себе лучше оплатить юридические издержки для получения максимальной прибыли от других аспектов программы. Общеизвестно, что каждый год значительное число ферм или фермерских корпораций получает более ста тысяч, а некоторые и более одного одного миллиона долларов, в рамках программы, якобы созданной для помощи бедным фермерам.

Итак, программа помощи фермерам состоит из слабо прогрессивного пособия (которое приносит выгоду тем, у кого более высокие доходы, в несколько большей пропорции к доходам), финансируемого регрессивным налогом (который облагает тех, у кого более высокие доходы, в несколько меньшей пропорции к доходам). Чистый эффект программы, по всей видимости, представляет собой перераспределение денег от более бедных к менее бедным – и это очень странный способ помощи бедным. Опять-таки, я не знаю исследований, где были бы проведены точные расчеты совокупного эффекта программы.

Подобные программы можно перечислять ещё долго. Например, государственные университеты субсидируют обучение высшего класса деньгами, большая часть из которых поступает от относительно бедных налогоплательщиков. В рамках городских реноваций государственная власть используется для предотвращения роста трущоб, процесса, который часто называют городским упадком. Для людей среднего класса, живущих на границе с бедными районами, это ценная поддержка. Но «городской упадок» – это как раз тот процесс, благодаря которому у людей с низкими доходами появляется больше доступного жилья. Сторонники городских реноваций утверждают, что они улучшают жильё для бедных. В районе Гайд-парка в Чикаго, где я прожил большую часть своей жизни, они разрушили старые многоквартирные дома с низкой арендной платой и заменили их таунхаусами за тридцать и сорок тысяч долларов. Для тех бедных, у кого есть тридцать тысяч, это отличное улучшение. И это правило, а не исключение, как было много лет назад показано Мартином Андерсоном в его

Федеральном бульдозере

.

Всё это не означает, что бедные люди не получают какую-то выгоду от некоторых государственных программ. Все получают какую-то выгоду от некоторых государственных программ. Политическая система сама по себе является своего рода рынком. Любой, кому есть что предложить – голоса, деньги, рабочую силу – может получить на нём некие блага, но эти блага будут обеспечены за счёт кого-то другого. В другом месте я докажу, что в целом почти все при этом проигрывают. Но независимо от того, так ли это для всех или нет, это, безусловно, относится к бедным, которые на этом административном рынке могут предложить меньше, чем кто-либо ещё.

Нельзя просто сказать: «Пусть государство поможет бедным». «Реформируйте подоходный налог так, чтобы богатые действительно платили». У текущего положения дел есть чёткие причины. С таким же успехом поборник свободного рынка мог бы утверждать, что когда он установит свой свободный рынок, все будут получать на нём равную заработную плату.

Глава 6. Монополии I: Как лишиться своей рубашки

Одним из наиболее эффективных возражений против нерегулируемого рынка является то, что на нём неминуемо возникают монополии. Как выразился Джордж Оруэлл: «Проблема соревнования в том, что кто-то выходит из него победителем». Именно поэтому противники свободного рынка утверждают, что государство должно вмешиваться в рыночный процесс, чтобы не допустить формирования монополий, а если они уже сформированы, то взять их под свой контроль. Это частое оправдание антимонопольных законов и таких органов государственного регулирования, как Комиссия по торговле между штатами (Interstate Commerce Commission) и Совет по гражданской авиации (Civil Aeronautics Board).

Лучшее историческое опровержение этого тезиса описано в двух книгах историка-социалиста Габриэля Колко:

The Triumph of Conservatism

и

Railroads and Regulation

. Он утверждает, что в конце 19 века предприниматели полагали, что будущее за крупным бизнесом, с конгломератами и картелями, но оказались неправы. Организации, создаваемые ими для контроля рынка и снижения издержек, неизменно разваливались из-за меньшей окупаемости, чем у их более мелких конкурентов, невозможности фиксирования цен и стремительного сужения контролируемой доли рынка.

Органы государственной регуляции, по общему мнению, были созданы, чтобы ограничить предпринимателей-монополистов. Колко оспаривает этот тезис, утверждая, что они были созданы неудачливыми монополистами, чтобы предотвратить крайне мешающую им конкуренцию.

Тем, кого волнует историческая сторона вопроса, следует ознакомиться с книгами Колко, рассматривающими период прогрессивизма, а также со статьями Макги и Стиглера, упомянутыми в Приложении 2. Макги рассказывает об истории Standard Oil, а Стиглер изучает вопрос исторической тенденции к увеличению концентрации капитала. Он приходит к выводу, что уровень концентрации капитала в экономике был относительно стабилен. Нам всегда кажется, что со временем он растёт, потому что отрасли, в которых он концентрирован, гораздо более заметны, чем те, в которых господствует конкуренция. Нам всем известно, что где-то между 1920-ми и нашим временем компания General Motors заняла лидирующую позицию в автомобильной промышленности. Но лишь немногие в курсе, что в то же время U.S. Steel потеряла своё доминирующее положение в сталелитейной промышленности. По той же причине мы часто преувеличиваем концентрацию капитала в любой момент времени. В отраслях экономики, которые мы считаем важными, обычно можно выделить одну большую компанию. Мы редко вспоминаем о таких отраслях, как ресторанный бизнес, домашнее хозяйство, текстильная и швейная промышленность, в каждой из которых присутствует высокая конкуренция и каждая из которых создаёт больше рабочих мест, чем сталелитейная и автомобильная промышленность вместе взятые.

Но, каково бы ни было фактическое положение дел, убеждение, что конкуренция неизбежно ведёт к монополизации, остаётся широко распространено. Оставшаяся часть этой главы посвящена разбору аргументов в пользу этого убеждения, и почему они ошибочны.

Существует три разных вида монополии: естественная монополия, искусственная монополия и государственная монополия. Только первая имеет какое-то значение в обществе со свободным рынком.

В большинстве отраслей экономики эффективность компании повышается с размером до какого-то оптимального значения, а затем падает. Например, один сталелитейный завод куда эффективнее доменной печи на заднем дворе, но увеличение размера сталелитейного завода больше не принесёт никаких преимуществ — именно поэтому сталелитейные заводы ровно того размера, как сейчас — а два сталелитейных завода имеют не большую удельную эффективность, чем один. Увеличение размера также приводит к увеличению затрат на управляющий аппарат. Те, кто находятся наверху, всё больше и больше отдаляются от тех, кто внизу, и, таким образом, они с большей вероятностью совершат какую-нибудь дорогостоящую ошибку. Так что эффективность обычно начинает падать с увеличением размера после того, как компании достигли точки, в которой они могут воспользоваться преимуществом массового производства. По этой причине некоторые большие компании, такие как General Motors, образуют несколько полуавтономных подразделений, чтобы приблизиться, насколько это возможно, к более эффективному управляющему механизму, свойственному мелким компаниям.

Естественная монополия существует, когда оптимальный размер компании в какой-то отрасли производства настолько велик, что на этом рынке хватит места лишь для одной компании. Более мелкий конкурент не столь эффективен, как компания-монополист и, следовательно, не может с ней конкурировать. За исключением тех случаев, когда рынок действительно очень мал (например, продуктовый магазин в маленьком городке), это довольно необычная ситуация. В сталелитейной промышленности, которая обычно считается очень монополизированной, одновременно работает от двухсот до трёхсот сталелитейных заводов и от ста до двухсот компаний. Самые крупные четыре компании (и нет никаких оснований считать, что они самые прибыльные) производят только половину общего объёма продукции, а следующие четыре только 16 процентов общего объёма.

Даже у естественной монополии возможность завышать цены весьма и весьма ограничена. Если она завысит их достаточно ощутимо, менее крупные и менее эффективные компании вдруг обнаружат, что могут извлечь прибыль из конкуренции. Здесь подразумеваемая Оруэллом аналогия экономической конкуренции и некоего соревнования перестаёт работать. Естественная монополия побеждает в смысле уменьшения издержек производства, получая таким образом больше прибыли с каждой проданной единицы товара. Она может извлекать прибыль, продавая товары по таким низким ценам, что другие компании окажутся нерентабельными, и в результате удерживать весь рынок. Но она удерживает рынок только до тех пор, пока цена остаётся достаточно низкой, чтобы другие компании не могли получать прибыль. Это то, что называется потенциальной конкуренцией.

Известный пример — это Alcoa Aluminum. Одним из обвинений, выдвинутых против Alcoa во время антимонопольного заседания, которое привело к её разделению, было то, что она не давала войти на рынок алюминия конкурентам, удерживая низкими цены и пользуясь всеми технологическими преимуществами, чтобы занижать их ещё больше.

Возможности естественной монополии также ограничены косвенной конкуренцией. Даже если бы сталелитейную промышленность контролировала естественная монополия и даже если бы компания-монополист была на порядок эффективнее потенциальных конкурентов, её цены были бы ограничены существованием заменителей стали. По мере завышения ею цен на сталь люди переходили бы на использование алюминия, пластика и дерева. Точно так же и железной дороге, даже будучи монополией, пришлось бы конкурировать с баржами, грузовиками и самолётами.

По всем указанным причинам естественные монополии, хотя они периодически возникают и в условиях отсутствия регулирования, не могут серьёзно воспрепятствовать рыночному процессу. Методы, которые государство использует для контроля подобных монополий, наносят гораздо больше ущерба, чем сами монополии, о чём я расскажу в следующей главе.

Искусственная монополия — это крупная компания, созданная с целью контролировать рынок, завышать цены, и, таким образом, получать монопольную прибыль в той отрасли, где условия не подходят для формирования естественной монополии. Когда тот же эффект достигается соглашением нескольких компаний, группа таких компаний называется картелем. Так как картель наследует все проблемы, свойственные монополиям, да ещё и получает в придачу свои, сначала я рассмотрю обычные монополии.

Пусть монополия создана, как это произошло с U.S. Steel, капиталистами, которым удалось скупить множество существующих на рынке компаний. Предположим, что о естественной монополии не идёт и речи: компания гораздо меньшего размера, чем новообразованный монстр, может производить товары с той же, если не большей эффективностью. Часто утверждается, что крупная компания несмотря на это сможет получить и поддерживать в дальнейшем полный контроль над рынком. Этот аргумент, как и многие другие, основывается на ложной аналогии между рыночной конкуренцией и битвой, в которой должен победить сильнейший.

Чтобы увидеть, почему это не так, предположим, что монополия начинает с 99% рынка, а оставшийся 1% удерживает единственный конкурент. Чтобы дело было ещё более серьёзным, пусть этим конкурентом буду я. Утверждается, что монополия будет становиться всё больше и могущественнее и сможет легко вытеснить меня с рынка.

Чтобы этого достичь, монополия должна снизить цену до такого уровня, на котором я разорюсь. Но поскольку монополия не более эффективна, чем я, она теряет ровно столько же денег с каждой проданной единицей товара. Её ресурсы могут хоть в 99 раз превышать мои, но и потери будут в 99 раз больше моих.

Но на самом деле всё ещё хуже. Монополия должна быть готова продавать товары всем, кто хочет их купить; поскольку иначе обделённые потребители купят товар у меня по завышенной цене. Поскольку обрадованные новой низкой ценой потребители захотят покупать ещё больше, чем раньше, монополисту придётся расширять производство, теряя ещё больше денег. Если производимый нами товар можно легко хранить долгое время, ожидание повышения цен с окончанием нашей битвы ещё больше увеличит спрос.

В то же время, у меня есть куда более привлекательные варианты. Я могу, если захочу, продолжать производить и продавать товары с полной загрузкой производственных мощностей, теряя один доллар на сотню, теряемую монополией. Или я могу сэкономить, уволив часть своих сотрудников и сократив производство, пока монополия не устанет впустую терять деньги.

Как насчёт ситуации, когда монополия снижает цены только в одном регионе, теряя деньги там, где продаю свою продукцию я, и завышая цены в остальных частях страны? Если меня не на шутку волнует такая перспектива, я могу заранее создать торговые каналы на всех крупных рынках. Даже если я этого не сделаю, высокие цены, установленные монополистом в других частях страны, чтобы компенсировать причинённые мной убытки, привлекут другие новые компании. Когда те начнут работу, монополист больше не сможет компенсировать убытки на этих рынках.

Таким образом, искусственная монополия, использующая размер, чтобы поддерживать своё положение, оказывается в невыгодной ситуации, как и произошло с U.S. Steel, которая при создании контролировала 60 процентов общего объёма производства стали, а сейчас, к своему огорчению, имеет лишь 25 процентов. Часто противники свободного рынка заявляют, что Рокфеллер воспользовался этой стратегией для создания Standard Oil, но нет никаких доказательств, подтверждающих этот тезис. Сотрудники Standard Oil периодически пытались использовать угрозу снижения цен и начала ценовой войны в попытке убедить конкурентов не расширять производство и не снижать цены. Но конкуренты понимали ситуацию куда лучше, чем нынешние историки, что показывает ответ менеджера Cornplanter Refining Company на эту угрозу, который цитирует Макги: «Что ж, я скажу: ‘Мистер Моффетт, я очень рад, что вы так ставите вопрос, потому что, если говорить прямо, то единственный способ вам получить его [бизнес] — это отрезать кусок рынка [снизить цены], а если вы отрежете себе мой рынок, то я на двести миль в округе урежу производство, а вам придётся торговать в убыток,’ — и ещё добавлю, — ‘о более крутом пикнике я бы и мечтать не мог; продавайте, если хотите,’ — пожелаю ему всего хорошего и уйду.»

Эта угроза так и не была реализована на практике. По утверждению Макги, похоже, что снижение цен действительно чаще начинали мелкие независимые компании, пытаясь переманить часть клиентов Standard Oil, и многие из этих попыток оказывались успешными. Капитализация Cornplanter увеличилась за двадцать лет с $10,000 до $450,000. Как говорит Макги, комментируя свидетельство против Standard Oil на антимонопольном заседании: «Интересно, что большинство бывших сотрудников Standard Oil, которые давали показания против хищнических действий компании, после ухода оттуда сами вошли в нефтяной бизнес, и тоже преуспевали.»

Другой стратегией, которой, вероятно, Рокфеллер пользовался, было поглощение конкурентов. Это обычно дешевле, чем тратить целое состояние в попытке разорить их — по крайней мере, в краткосрочной перспективе. Проблема в том, что вскоре люди начинают понимать, что они могут построить новый завод, и, угрожая снизить цены, продать его Рокфеллеру с хорошим наваром. Дэвид Рейгард, по всей видимости, сделал значительное состояние, продав Рокфеллеру один за другим три нефтеперерабатывающих завода. Но Рокфеллер не мог покупать заводы бесконечно. Построив свою монополию через эффективную организацию бизнеса в отрасли нефтяной промышленности, Рокфеллер в последующие годы не смог выстоять перед своими достойными подражателями, и в конце концов не смог более удерживать монопольный статус.

Пока я рассматривал ситуацию, в которой существует только одна компания-монополист. Когда монополию образуют несколько компаний, объединившихся в картель, сложностей оказывается ещё больше.

Картель устойчивее всего проявляет себя в отрасли, где он практически является естественной монополией. Предположим, например, что оптимальный размер компании такой, что остаётся место лишь для четырёх компаний, достаточно крупных, чтобы быть эффективными. Эти четыре компании договариваются повысить цены с целью достичь взаимной выгоды. Когда цена завышена, каждая компания, которая теперь извлекает больше прибыли из каждого проданного товара, хотела бы производить и продавать больше товаров. Но поскольку цена завышена, общий спрос на их товар меньше, чем он был раньше. Они должны каким-то образом разделить общую долю бизнеса.

Компания, которая производит больше, чем было оговорено, значительно увеличивает свои доходы. У каждой компании появляется искушение кинуть своих подельников, предложив клиентам купить товары по более низкой цене и не оповещая об этом других членов картеля. Когда такие нарушения становятся достаточно частыми, картельное соглашение фактически перестаёт работать; похоже, именно это и произошло со многими краткосрочными картелями, созданными в начале 20-го века. «Кидалами», разумеется, называют друг друга члены картеля; с точки зрения нас, потребителей, такое поведение — большая любезность с их стороны.

Если картелю и удастся предотвратить нарушение соглашения, то у него, как у монополии, всё ещё остаётся проблема недопущения в отрасль новых компаний, привлечённых высокими ценами, что обещает высокую прибыль. Даже в такой отрасли, где картель является практически естественной монополией, то есть любой новоявленный конкурент должен обладать большим размером, нашему монополисту придётся нелегко.

Очевидная стратегия для членов картеля — предупредить всех потенциальных конкурентов, что как только те вложат свой капитал в создание новой компании, они разорвут картельный договор и вернутся к конкуренции. Тогда новая компания вдруг обнаружит, что является пятой на рынке, вмещающем лишь четыре. Либо одна из компаний разорится, либо дела пойдут плохо у всех. В любом случае, вход на рынок тут выглядит не слишком привлекательной авантюрой.

Эта стратегия будет работать только пока картель не завышает цены относительно рыночных достаточно сильно. Когда он начинает это делать, становится возможной выгодная стратегия противодействия. Потенциальный конкурент, прежде чем инвестировать капитал в создание новой компании, приходит к главным клиентам картеля. Он указывает на то, что если у него не получится создать новую компанию, картельная монополия продолжит отбирать у них деньги через завышение цен, но он не может рисковать инвестированием денег, пока у него не будет гарантированного рынка. Поэтому он предлагает следующее: он создаёт новую компанию при условии, что заказчики согласятся в течение определённого срока покупать у него продукт по той цене, которая принесёт ему прибыль, но которая, конечно, ниже, чем та, которую установил картель. Очевидно, что клиентура будет такому предложению только рада. Как только он договаривается с четвертью рынка, он начинает строить свои заводы. Либо картель продолжает ограничивать производство, завышать цены, и смиряется с потерей четверти рынка, что может привести и к ещё большему расширению новоявленного конкурента, либо он начинает конкурировать за потребителей, ещё не связанных договором. Так как на этом участке рынка могут уместиться лишь три компании, один из четырёх бывших членов картеля разоряется.

Хотя искусственная монополия или картель может как-то повлиять на цены и хотя она может некоторое время получать дополнительную прибыль ценой появления новых конкурентов, любая попытка слишком сильно завысить цены по отношению к естественному рыночному уровню должна привести к неминуемому уничтожению монополии.

К сожалению, в случае с третьим видом монополии, государственной монополией, это так не работает. Государственная монополия появляется тогда, когда государство тем или иным образом предотвращает рыночную конкуренцию. Это, бесспорно, самая частая разновидность монополий, как исторически, так и на сегодняшний день. Вызывает иронию то, что одной из самых частых причин — или, по крайней мере, оправданий — появления госмонополий является попытка предотвращать или контролировать монополии первых двух видов.

Почтовая служба США — государственная монополия, управляемая непосредственно правительством. Конкуренция в сфере доставки посылок первого класса преследуется по закону. Вопреки частому заблуждению, как в истории Англии, так и Америки существовало множество частных почтовых служб; именно благодаря им стали возможны многие, если не большинство инноваций в сфере доставки почты. Некогда в девятнадцатом веке незаконные частные почтовые службы, работавшие на чёрном рынке при широкой поддержке публики, доставляли приблизительно треть всей почты в США. United Parcel Service и сейчас предоставляет услуги по доставке посылок куда качественнее, а бизнес в сфере приватной доставки почтовых отправлений третьего класса быстро растёт.

Почтовая служба часто защищала свою монополию, основываясь на том, что ей нужны деньги, получаемые с доставки почты первого класса, чтобы субсидировать отправления остальных классов; она утверждает, что частные компании «сняли бы сливки с бизнеса» и заставили бы Почтовую службу терять деньги или же завышать цены на менее прибыльные классы отправлений. И всё же частные компании предоставляют куда более качественные услуги (к примеру, гарантируя доставку к оговоренному сроку), чем Почтовая служба, по более низким ценам, и извлекают прибыль именно из той сферы, про которую Почтовая служба настаивает, что она нуждается в субсидировании за счёт монопольной ренты.

История частных почтовых служб и их нынешнее состояние рассматривается Уильямом Вулриджем (William Wooldridge) в книге

Uncle Sam the Monopoly Man

. Меня куда больше беспокоят менее очевидные государственные монополии, но я не могу расстаться с темой Почтовой службы, не сделав два замечания.

Одной из самых больших частных почтовых служб была American Letter Mail Company, основанная Лисандром Спунером, либертарианцем-анархистом девятнадцатого века и автором анархического трактата «Нет измены: Конституция без власти». В нём Спунер нападает на теорию общественного договора с яростью адвоката, выступающего в суде. Он спрашивает, когда конкретно он подписал общественный договор (в частности, Конституцию) и подписывал ли его хоть кто-нибудь вообще, и если да, то почему они решили, что могут говорить от его имени, а если нет, то по какой причине государство от него что-то требует. Разобрав все стандартные возражения, он делает вывод о том, что «то единственное данное нам в ощущениях правительство, которое у нас есть, состоит из лицемерных агентов и представителей тайной шайки грабителей и убийц, которые, с целью скрыть или узаконить свои преступления, объявили себя ‘представителями народа Соединённых Штатов’». Закон запретил существование ALMC, но Почтовая служба, как утверждает Спунер, взяла на вооружение его ценовую политику.

Возможно, моё второе примечание покажется кому-то апокрифическим; мне так и не хватило смелости и инициативы, чтобы как следует проверить эту историю. Если это и неправда, такую историю стоило выдумать. Похоже, что в начале девятнадцатого века, когда железные дороги начинали становиться всё важнее, один предприимчивый джентльмен придумал, что их можно приспособить вместо лошадей для доставки почты. Частные почтовые службы в то время были практически незаконными, но закон не очень тщательно исполняли. Дела у джентльмена шли хорошо, пока в один прекрасный день он не подал заявку в правительство США на доставку государственной почты — а та приносила Почтовой службе США пятую часть доходов. Почтовая служба решила, что это уже чересчур, и проследила за исполнением закона. Джентльмена лишили бизнеса, а Почтовая служба украла его идею.

Когда почтовый фургон застревает в грязи, то под колёса кидают посылки третьего класса.

Стюарт Бранд

Глава 8. Эксплуатация и процент

Слово «эксплуатация» часто используют, но редко дают ему определение. В наиболее буквальном значении — я эксплуатирую вас, если каким-то образом получаю выгоду от вашего существования — но именно по этой причине вообще существует общество. Мы все получаем выгоду от существования других. Мы все друг друга эксплуатируем. Вот почему мы объединяемся в общество. Но когда употребляют слово «эксплуатация», обычно имеют в виду, что один человек наживается на том, что причиняет вред другому, или, по крайней мере, получает выгоду нечестно, за его счёт. Использование его в таком значении восходит к теории Маркса об эксплуатации труда. Впрочем, откуда бы этот термин ни произошёл, опровергнув эту теорию, я смогу ответить на одно из самых частых обвинений, предъявляемых капитализму и капиталистам.

Маркс утверждает следующее: товары производятся рабочими при помощи средств производства (машин, заводов и так далее). Сами эти средства ранее были созданы другими рабочими. Всё производство ложится на плечи рабочих, как тех, кто работает сейчас, так и тех, кто работал до них. Но капиталист забирает себе часть благ, созданных рабочими. Он оправдывает это тем, что он предоставил средства производства; но это ложь, так как на самом деле они тоже были созданы трудом рабочих. Капиталист, который никак не участвовал в производстве, забирает часть произведённых благ себе, а значит, явным образом обкрадывает — или эксплуатирует — настоящих производителей, рабочих.

Беда в том, что в этом утверждении не учитывается: платить за средства производства сегодня и ждать долгие годы, пока они не окупятся — это тоже деятельность, необходимая для производства, а процент приращения капитала является соответствующим вознаграждением.

Рассмотрим следующую ситуацию. Завод, построенный в 1849 г, работает с 1850 до 1900. Его строительство обошлось владельцу в один миллион долларов, а годовая прибыль, которую он приносит, составляет 100 000 долларов. Это, в соответствии с теорией Маркса, либо богатство, созданное рабочими, построившими завод, которое должно принадлежать им, либо богатство, украденное у рабочих, трудящихся на заводе, которые, в таком случае, получают меньше, чем производят на самом деле.

Предположим, что рабочим, построившим завод, заплатили один миллион долларов, это и составило все издержки на строительство. (Простоты ради я опущу остальные затраты. Согласно Марксу, их всегда можно проследить до затрат труда других рабочих в предшествующее время.) Деньги, предоставленные капиталистом, вернутся к нему за первые десять лет. А весь дальнейший доход, с точки зрения Маркса, является чистой воды эксплуатацией.

Это утверждение строится на том, что один миллион долларов, заплаченных в 1849, когда была сделана работа, равен одному миллиону долларов, полученному через десять лет. Сами рабочие бы с этим не согласились; они бы не взялись за эту работу, если бы предполагали, что им придётся десять лет ждать зарплаты. Если бы они желали работать на таких условиях и могли бы это делать, капиталисты действительно бы были не нужны; рабочие сами при помощи своего бесплатного труда построили бы себе фабрику, окупили бы свои затраты в течение десяти лет и продолжали бы получать прибыль ещё сорок лет. Обеспечение рабочих заработной платой ещё до получения прибыли как раз и является задачей капиталиста. Если бы он не смог им заплатить, они бы не построили завод и не смогли бы производить товары. Он берёт на себя эти расходы, хотя он также предпочёл бы оставить себе деньги в 1850 году, а не вложить их и ждать, пока они будут медленно возвращаться. Вполне разумно, что ему следует получить что-то взамен за это ожидание.

Можно сказать это другими словами: деньги предоставляют множество вариантов выбора. Если сейчас у меня есть десять долларов, на них я могу сводить свою девушку в ресторан, купить автобусный билет и т. д. Чем больше вариантов, тем лучше, ведь так у меня больше возможностей для выбора наиболее привлекательного из них. Деньги легко хранятся, так что мне не обязательно тратить их сразу по получении. В дополнение к доступным мне сегодня возможностям траты десяти долларов я получаю множество возможностей потратить их на следующий день, если сохраню свои деньги до завтра. Завтра же я лишусь тех возможностей потратить десять долларов, которые я имел сегодня. Поэтому десять долларов сегодня будут более ценны, чем десять долларов завтра. Вот почему существует ставка процента и почему, если вы одолжите мне сегодня десять долларов, завтра я должен буду вернуть вам чуть-чуть больше десяти долларов.

Превосходство денег сегодня над деньгами завтра довольно мало, так что и проценты за сутки набегают небольшие. Когда же срок составляет значительную часть от времени жизни человека, разница в ценности также становится значительной. Мне не всё равно, смогу я купить дом для своей семьи сегодня или же только через десять лет. Также десять лет многое значат для человека, который сегодня одалживает мне деньги, ожидая получить что-то взамен. Марксисты ошибаются, считая процент, получаемый капиталистом или уплачиваемый должником кредитору, украденными деньгами. В действительности, это оплата описанной выше разницы в стоимости денег.

Повторяя эту же ошибку, многие люди считают несправедливым наследование. Они считают, что если отец зарабатывает деньги и оставляет их сыну, который живёт на проценты с них, сын на самом деле живёт за счёт окружающих его людей. Один человек, с которым я спорил на эту тему, утверждал, что фондовый рынок — акции, облигации, банковские счета и прочее — всё это просто разукрашенный фасад. Люди должны смотреть сквозь него и видеть, что происходит на самом деле. Реальность же такова: кто-то ничего не производит, но что-то потребляет, а значит, кто-то другой должен за это платить.

Так вот: этим другим является его отец. Если бы сын в прямом смысле жил на произведённую и запасённую отцом еду, это бы было очевидно и никто бы этого не отрицал. Но ситуация никак принципиально не меняется, если отец решает инвестировать капитал вместо его потребления или превращения в запасы еды. Покупая завод вместо яхты, он увеличивает производительность общества. Рабочие способны производить больше при помощи этого завода, чем без него. Вот почему сын получает дополнительные блага, на которые и живёт.

На настоящего эгалитариста, для которого равенство является самоцелью, этот аргумент не сработает. Если наследуют не все поровну, это уже несправедливо. Таков его взгляд, который я ни в коей степени ни поддерживаю. Требовать положенную долю чужого богатства, не участвуя в его создании, после смерти того, кто это богатство создал, это не более чем жадность. Утверждать, что чьё-то законное наследство получено незаслуженно, это не более чем зависть.

Глава 10. Продаём школы

Загадка года: чем государственная школа похожа на американскую почтовую службу? Ответ: она неэффективна, с каждым годом становится дороже, а также является постоянным предметом жалоб, по поводу которых ничего не делается. Короче говоря, это типичная государственная монополия.

Почтовая служба — это узаконенная монополия; никто другой не может доставлять почту первого класса ради получения прибыли. Государственная школа является монополией благодаря деньгам, которые она получает от государственных и местных органов власти. Чтобы конкурировать с ней, не получающая субсидий частная школа должна быть не просто лучше, но лучше настолько, чтобы покупатели её услуг пожелали забыть про то, что уже оплатили государственную школу.

Есть простое решение. Субсидируйте обучение, а не школы. Дайте каждому ученику ваучер на обучение, который может быть использован любой квалифицированной школой: государственной, частной или приходской.

Стоимость ваучера будет равна расходам государства на обучение в расчёте на одного ученика. Системы государственных школ должны будут обеспечивать себя деньгами, приносимыми в виде ваучеров их учениками. Частные и приходские школы смогут, если они захотят, помимо ваучеров, использовать дополнительные взносы, благотворительные пожертвования или церковные деньги.

Тогда школьная система будет открыта для реальной конкуренции. Предприниматель в области образования, который нашёл способ обеспечить лучшее образование при меньших затратах, будет зарабатывать деньги и расширять свою деятельность; его конкуренты, как государственные, так и частные, должны будут адаптироваться или закрыться.

У такого предпринимателя был бы наибольший стимул найти хороших учителей и платить им столько, сколько они стоят. Такая система позволит опробовать много учебных методик. Неудачные исчезнут, успешные будут перениматься.

Штат должен будет выдавать школьные лицензии, чтобы гарантировать, что ваучеры были потрачены именно на обучение. Некоторые сторонники частного образования опасаются, что эта власть будет использоваться для контроля школ, которые в настоящее время являются независимыми. По этой причине они либо выступают против всех субсидий частным школам, либо предпочитают налоговые вычеты.

Проблема с налоговыми вычетами заключается в том, что они бесполезны для бедных, которые, поскольку сейчас они получают наихудшее образование в государственных школах, были бы самыми большими бенефициарами конкурентной системы. Если использовать вычеты, они должны быть объединены с системой прямых ваучеров для родителей, чьи налоговые платежи меньше, чем размер вычетов.

Даже при наличии вычетов штат (или федеральное правительство) принимает решение о том, что можно квалифицировать как расходы на образование. Даже если субсидии вообще не предоставляются, законы об обязательном школьном образовании остаются в силе; государство принимает решение о том, является организация школой или нет. Штат, желающий контролировать частные школы, может это делать и сейчас.

Наилучшим решением этой проблемы для любого штата, создающего систему ваучеров, было бы включение в переходные положения оговорки о том, что любое заведение может быть отнесено к числу учебных заведений на основе результатов объективных экзаменов, сдаваемых выпускниками. В Нью-Йорке, например, в законе может быть указано, что любое заведение будет признано школой, если средняя успеваемость её выпускников на правительственных экзаменах будет выше, чем выпускников нижней трети государственных школ штата. Только что открывшаяся школа могла бы запускаться постепенно, накапливая ваучеры, пока первые ученики не выпустятся. Школа, занимающаяся отстающими детьми, или детьми с особенностями, может обратиться к штату с просьбой об особом порядке рассмотрения, если она не может соответствовать стандартному критерию. Такого законодательства было бы достаточно, чтобы помешать родителям создавать поддельные школы для обналичивания ваучерных денег к себе в карманы. В то же время штат практически не сможет контролировать ни методы, ни содержание частного школьного образования.

Государство может заставить школы преподавать определённые идеи, включая их в экзамен, но не может помешать им преподавать другие вещи и не будет контролировать их преподавание. Учитель, который не согласен с ортодоксальной позицией, всегда может сказать своему классу: «это то, что от вас требуется написать в тесте, по мнению экзаминаторов. Но на самом деле правда, по моему мнению, состоит вот в этом».

Система ваучеров с такими мерами предосторожности не только не позволит государству контролировать учеников, находящихся в настоящее время в частных школах, но и значительно снизит власть государства над учащимися, которые сейчас находятся в государственных школах.

Согласно опросу института Гэллапа, проведённому несколько лет назад, 30 процентов родителей отправляли бы своих детей в частные школы, если бы они были бесплатными, и 29 процентов отправляли бы их в приходские школы. Приходские школы и многие частные школы уже берут меньше, чем государство тратит на государственные школы, поэтому с ваучерами они могут быть бесплатными. Частные школы, которые сейчас стоят больше, чем номинал ваучера, смогут взимать более скромную плату за обучение. Предприниматели же получат возможность открывать новые школы, полностью финансируемые ваучерами. Таким образом, число учеников в школах, управляемых государством, будет сокращено вдвое.

Для тех людей, которые считают необходимым контроль властей над тем, чтобы все учились по единой программе, это свойство ваучерной системы является недостатком. Для тех из нас, кто предпочитает свободную и разнообразную систему образования, это преимущество.

Некоторые критики утверждают, что использование ваучеров учениками приходских школ нарушает принцип отделения церкви от государства. Когда я впервые написал эту главу в 1970 году, было неясно, какую позицию займут суды, будет ли конституционным использование ваучеров для религиозных школ; когда я переиздал её в 1988 году, это всё ещё было неясно, но шансы на то, что Верховный суд сочтёт его конституционным, несколько увеличились, по крайней мере, по мнению моего друга, профессора права, который специализируется на вопросах взаимоотношений церкви и государства. Когда такой случай был рассмотрен судом в 2002, он был сочтён не нарушающим закона.

Но, безотносительно к судебным прецедентам, является ли ваучерная система фактически незаконной субсидией религии? Нет. Государство субсидирует родителей на приобретение школьного обучения для своих детей; они могут купить его в той школе, в которой пожелают. Для них использование субсидии на приобретение школьного образования в приходской школе является государственной субсидией на религию не в большей мере, чем субсидия на социальное обеспечение, за которую была куплена еда на церковном базаре. Конечно, приходская школа надеется обучить учеников религии, помимо светских предметов, за которые платит государство. Точно так же церковь надеется использовать свои доходы от базара для финансирования религиозных проектов.

Иногда против системы ваучеров выдвигают аргумент, что она будет субсидировать богатых и обречёт на нищету систему государственных школ, перечисляя деньги родителям из высших классов, которые в настоящее время отправляют своих детей в частные подготовительные школы.

К несчастью для них, сейчас лишь полпроцента [5] всех учащихся в США посещают частные нерелигиозные школы (примерно 250 000 человек). Подавляющее большинство учеников негосударственных школ (около 5,5 млн.) учатся в школах, связанных с церковью, и их родители часто беднее, а не богаче, чем в среднем по обществу.

В штатах, где католики составляют значительную долю населения, система ваучеров увеличила бы расходы штата на образование, поскольку штату придётся предоставлять ваучеры детям в приходских школах. Но без этой формы господдержки приходские школы вполне могут закрыться [6], и государству всё равно придётся платить за учеников. Кроме того, именно в этих штатах сейчас трудно получить деньги для государственных школ, поскольку родители, чьи дети не посещают государственные школы, как известно, недружелюбно относятся к повышению налогов на образование.

Связанное с этим возражение против системы ваучеров заключается в том, что она усилит неравенство в образовании. Утверждается, что в настоящее время все дети, богатые и бедные, ходят в одни и те же государственные школы. В рамках системы ваучеров бедные родители будут отправлять своих детей в государственные школы или частные школы, существующие только за счёт ваучеров, в то время как более богатые родители смогут дополнять ваучеры дополнительными платежами и таким образом отдавать своих детей в лучшие школы.

Но в соответствии с нынешней системой, школа, в которую идёт ребенок, определяется тем, где он живёт, а то, где он живёт, во многом определяется доходами его родителей. По ваучерному же плану родитель из гетто, который глубоко обеспокоен образованием своего ребенка, мог бы потратить тысячу долларов в год или получить небольшую стипендию, прибавить это к стоимости своего ваучера и, таким образом, отправить ребёнка в хорошую частную школу. В соответствии с существующей системой он может либо заплатить 5000 долларов в год за хорошую частную школу, либо купить дом за 200 000 долларов в пригороде с хорошей школьной системой.

Таким образом, ваучерная система, хотя и не устраняет классовые различия в образовании, всё равно размывает их. Сегодня подрастающая элита ходит в частные подготовительные школы, дети среднего класса ходят в умеренно хорошие школы в пригороде, а бедные жители центральных районов города посещают школы, которые зачастую лишь немного лучше исправительных учреждений.

При ваучерной системе мотивированный родитель из среднего класса может позволить себе доплатить разницу между стоимостью обучения в государственной школе и хорошей подготовительной школой. Родители с низкими доходами, которые чувствуют, что от государственного образования их детям не будет пользы, смогут создать свои собственные школы, примерно как это было в случае с Академией Гарлем-стрит, или убедить кого-то открыть частные школы и финансировать их с помощью ваучеров.

Ваучерный план, как и любые другие механизмы свободного рынка, обеспечивает полную децентрализацию, причём таким образом, что защищёнными оказываются права даже небольших меньшинств. Если 60 процентов населения одного школьного округа хотят одну школу, остальные 40 процентов могут взять свои ваучеры и открыть собственную школу. Если местное меньшинство слишком мало, чтобы содержать собственную школу, оно может объединить свои ресурсы с аналогичными группами в других местах.

Когда я писал исходный вариант этой главы, я предсказывал, что ваучерный план будет принят в каком-то штате в ближайшие несколько лет. Я был неправ. Было несколько попыток ввести такие планы, но им резко и успешно противостояли образовательная бюрократия и учительские профсоюзы.

Но это не повод сдаваться. Потребовалось много времени, чтобы привести страну в её нынешнее положение, и потребуется много времени, чтобы вывести её из него. Хотя попытки вывести правительство из школьного бизнеса до сих пор не увенчались успехом, идеология государственного контроля и общественная поддержка системы государственных школ постепенно ослабевали. Я не хочу делать новые прогнозы, но я всё ещё могу надеяться.

В течение многих лет нам говорили, что всё, чего требует система государственных школ – это больше денег. В течение многих лет мы наблюдали рост расходов на одного учащегося, что практически не сказывалось на качестве обучения. Настало время попробовать что-то новое.

С тех пор, как эта глава была написана для первого издания и пересмотрена во втором, имел место значительный прогресс. Ни один штат не внедрил ваучерную программу в полной мере, обеспечив всем учащимся возможность заплатить ваучером полную стоимость государственного школьного образования. Но довольно большое их число внедрило программы, дающие многим ученикам право оплатить ваучерами значительную долю стоимости обучения.

Глава 13. Университет Адама Смита

Несколько лет назад студенческое самоуправление Чикагского университета рассмотрело план, согласно которому оно будет нанимать тех профессоров, которые будут выбраны большинством голосов студенческого состава. Таким образом университетом была сделана попытка выйти за пределы традиционного обучения. Подобное предложение отлично иллюстрирует интеллектуальный провал Новых левых. Поставленная задача децентрализации академической власти с целью обеспечения плюрализма и разнообразия — это замечательно. Однако выбор преподавательского состава большинством голосов, предложенный в качестве решения, явно противоречит этой цели. Демократическое принятие решений является средством выявления и реализации воли большинства; у него нет другой функции. Оно служит не для поощрения разнообразия, а для его предотвращения. Интеллигентные представители Новых левых наверняка подозревают о бесполезности этого предложения; возможно, именно поэтому они так неохотно описывают, как должно работать общество. Они не поняли, эмоционально или интеллектуально, концепцию сотрудничества без принуждения, общества, которое позволяет каждому получить то, что он хочет.

Прежде чем обсуждать, как мог бы работать университет на свободном рынке, мы должны проанализировать, что, в сущности, не так с существующей системой. Отсутствие студенческой власти, которое осуждают Новые левые, является прямым результатом успеха одной из любимых схем старых левых – существенно субсидируемого образования. Студенты в государственных университетах и, в меньшей степени, в частных университетах не оплачивают полную стоимость обучения. В результате университет в своих студентах не нуждается; он всегда может заполучить ещё. Университет может позволить себе игнорировать пожелания и удобство своих клиентов, как землевладелец в условиях фиксированной стоимости аренды .

Если бы субсидии были отменены или конвертированы в ваучеры, вручаемые студентам, так чтобы университет получал деньги именно за обучение, он был бы в положении торговца, продающего свои товары по их рыночной цене, и, следовательно, был бы вынужден продавать то, что его клиенты больше всего хотят купить. Таково положение рыночных школ, таких как Берлитц и различные заочные школы: именно так они и работают.

Университет нынешнего типа, даже если он будет финансироваться исключительно за счёт платы за обучение, всё равно будет централизованной бюрократической организацией. С другой стороны, в университете на свободном рынке существующая корпоративная структура будет заменена рядом отдельных организаций, сотрудничающих во взаимных интересах через обычные рыночные процессы. Предположительно, он будет включать в себя одно или несколько предприятий, сдающих учителям в аренду аудитории, так чтобы каждый учитель платил за использование классной комнаты и взимал со студентов, желающих пройти его курс, любую взаимоприемлемую цену. Таким образом, система будет в конечном итоге поддерживаться студентами, каждый из которых будет выбирать свои курсы в соответствии с тем, что он хочет изучать, репутацией учителя и ценой, которую его курс стоит.

Помимо этого могут существовать и другие организации. Может быть организация, которая занимается только приёмом экзаменов по разным предметам и выдачей сертификатов тем, кто их сдал; предположительно, учителя будут наниматься для того, чтобы тратить часть своего рабочего времени на составление и проведение таких экзаменов. Другая может выполнять канцелярские функции, печатать каталог предлагаемых курсов с указанием их стоимости или составлять методички для тех студентов, которые хотели бы их получить и готовы за них платить. Могут существовать группы, публикующие и продающие рейтинги учителей и курсов, такие как «Конфиденциальное руководство», составленное Гарвард Кримсон.

Могут существовать исследовательские группы, организованные в кампусах для использования студентов в качестве дешёвых лаборантов, а также позволяющие исследователям подрабатывать преподаванием. Некоторые члены сообщества могут одновременно и преподавать за деньги начальные курсы по предмету, и платить другим членам за углубленное обучение. Могут быть компании, предоставляющие частные общежития для тех студентов, которые хотят в них жить.

Существенной характеристикой этой схемы является то, что, как и любая рыночная система, она производит то, что хочет потребитель. Поскольку студенты, даже при поддержке профессиональных консультантов и при наличии рейтингов курсов, менее компетентны в оценке того, что они получают, чем люди, которые сейчас нанимают и увольняют учителей, эта система может иметь недостатки. Но она гарантирует, что именно интересами студентов, а не интересами университета, будет определяться, каких нанять преподавателей.

В описанной мной рыночной системе большинство студентов, даже подавляющее большинство, могут оказывать только положительное, а не отрицательное влияние на то, чему их учат. Они могут гарантировать, что чему-то научат, но не то, что чему-то не научат. До тех пор, пока есть достаточное количество учеников, интересующихся предметом, чтобы преподаватель мог зарабатывать деньги, обучая этому предмету, этот предмет будет преподаваться, даже если многим ученикам он не нравится. Рыночная система выполняет задачу, предложенную Новыми левыми.

Наверное, можно реформировать наши нынешние университеты в направлении таких университетов свободного рынка. Одним из способов могло бы стать введение плана диверсификации обучения. В рамках этого плана студенты будут оплачивать большую часть программы обучения университету, но некоторые курсы покупать непосредственно у преподавателей по собственному выбору. Группа студентов сообщает университету, что они хотели бы в следующем году пройти курс обучения у преподавателя вне штата университета. Университет умножил бы количество студентов на среднюю цену, которую каждый студент платит среднему университетскому преподавателю. Полученная сумма будет направлена с оплаты преподавателя по выбору университета на оплату преподавателя по выбору студентов. Университет предложит ему эту сумму за преподавание предлагаемого курса или курсов. Если он согласится, студенты будут обязаны пройти курс.

Университет будет определять, какой лимит курсов предоставить студентам для свободного выбора. Для начала лимит может быть довольно ограниченным. Если план диверсификации покажет свою успешность, его можно расширять, пока все предметы не будут предоставляться по выбору студентов. При этом ведомства будут по-прежнему принимать решения о том, отвечает ли тот или иной курс их конкретным требованиям.

План диверсификации обучения не выглядит очень революционным предложением; он может начаться в небольшом масштабе, как образовательный эксперимент, родственный сердцу каждого либерального педагога. Но со временем такие нововведения могут революционизировать университеты.

Сначала диверсификация могла бы использоваться, чтобы нанимать известных учёных во время академического отпуска, левых или правых политических деятелей, кинорежиссёров, приглашённых киногруппой колледжа, и других известных людей. Но это также обеспечило бы молодым учёным альтернативу традиционной карьере. Способные учителя увидят, что, привлекая много студентов, они могут получить гораздо большую зарплату, чем работая в штате университета. Большой и постоянно растущий резерв квалифицированных учителей-фрилансеров будет стимулировать большее число университетов принять план диверсификации и тем самым упростит их собственные проблемы с набором преподавателей. Университетам придётся обеспечить свои лучшим преподавателям дополнительные стимулы, чтобы они не ушли во фрилансеры. Такое стимулирование может обеспечить эффективные рыночные механизмы уже внутри самого университета, поощряя кафедры и преподавателей за привлечение студентов. Крупные университеты будут радикально децентрализованы, в пределе принимая форму описанных выше университетов свободного рынка. Многие курсы будут преподаваться фрилансерами, а факультеты будут стремиться к независимости, граничащей с автаркией.

В рамках подобных институтов студенты, хотя и смогут пользоваться консультационными услугами, должны будут нести основную ответственность за структуру своего образования. Многие студенты поступают в колледж не готовыми к такой ответственности. На конкурентном образовательном рынке должны появиться учреждения, готовые удовлетворить и эти потребности. Вероятно, это будут небольшие колледжи, предлагающие высоко структурированное образование с тесным личным контактом, для студентов, которые хотели бы начать своё обучение, подчиняясь плану обучения, разработанному теми, кто уже получил образование. Студент может учиться в таком колледже, пока не почувствует себя готовым перехватить контроль над своим образованием, а затем перевестись в университет.

Настало время начать подрыв американской системы высшего образования с целью не разрушения, а возрождения.

Глава 15. Продаём улицы

Лозунг «продать улицы» издавна использовался как пример либертарианских принципов, доведённых до нелепой крайности. То, что это также может быть практическим предложением, впервые мне показал покойный Роберт Шухман около 28 лет назад. В то время меня это не убедило.

Безусловно, существуют практические трудности с передачей существующей системы государственных улиц и автомагистралей в частные руки (хотя для вновь созданных сообществ землевладельцев, некоторые из которых создаются с уже частными дорожными системами, эти трудности гораздо меньше). Стоимость переговоров по частным контрактам, гарантирующим каждому домовладельцу доступ к его дому и определяющим его законные права и обязанности в отношении подъездных путей, была бы значительной. Таковы издержки нынешней системы государственной собственности.

Хороший пример — проблема часа пик. Параметры городских магистралей почти полностью определяются пиковым трафиком, который им приходится пропускать. Дополнительные расходы города на дополнительного водителя в 3 часа ночи практически равны нулю – дороги всё равно есть, и никто их не использует. Дополнительная плата за дополнительного водителя в час пик, как мне сообщали, составляет в среднем около пяти долларов за поездку. В настоящее время с обоих водителей взимается, по существу, одинаковая цена в виде более высоких затрат на бензин из-за топливных налогов. Если бы дороги были частными, то их владельцы стимулировали бы движение в нерабочее время, взимая низкую цену, и демотивировали людей ездить в час пик, беря с них за такие поездки по полной ставке.

Эта стоимость – пять долларов за поездку – составляет более двух тысяч долларов в год, значительную сумму для обычного пассажира. Одним из способов уменьшить её было бы изменение рабочего графика этого пассажира. Существующий обычай, когда почти все работают в одни и те же дни с девяти до пяти, имеет некоторые преимущества (бизнесмен знает, что если он находится в своём офисе, его клиент, вероятно, тоже находится в своём), но также означает серьёзные издержки, особенно в многолюдном городе. Фиксированные ресурсы, такие как парки, пляжи, рестораны и дороги, используются очень нерегулярно — в одни периоды забиты, а в другие пустуют.

Экономия на транспортных расходах в две тысячи долларов в год, если добавить к ней более дешёвую парковку и такие неденежные выгоды, как более быстрые поездки и менее переполненные рестораны, несомненно, будет достаточным стимулом, чтобы побудить некоторые фирмы поменять свои часы работы или часы работы некоторых из сотрудников, с 9 — 17 до, скажем, 11 — 19 или даже 15 — 23.

Издержек езды в час пик также можно избежать другими способами. Пассажиры могут использовать более дешёвые виды транспорта – автобус, поезд или совместные поездки в автомобиле. Они могут переехать из пригорода обратно в город, или, наоборот, их предприятия могут переехать в пригород. В любом случае они будут исходить из реальной цены своих действий, сейчас же у них нет таких стимулов.

Как частная фирма может взимать переменную плату? Она может использовать платёжные автоматы и менять цену в зависимости от времени суток и условий движения. Она может взимать фиксированную ежемесячную плату за право пользоваться своими дорогами в часы максимальной нагрузки и более низкую плату за право пользоваться ими только в остальное время; тем, кто заплатил ту или иную плату, можно дать идентификационные номерные знаки. Для тех клиентов, которые пользуются дорогой менее регулярно, могут быть придуманы свои механизмы. Различные дорожные компании могут иметь соглашения о сотрудничестве, позволяющие клиентам одной компании использовать дороги других без каких-либо дополнительных затрат.

Используя современные технологии, можно относительно недорого создать гораздо более детальную систему сборов, которая зависит от того, где и когда вы ездите. Каждый автомобиль может быть оснащён транспондером — небольшим гаджетом, принимающим запрос «кто вы?» и отвечающим серверу «Я машина номер 97341». Технология для этого уже существует; она используется многие годы для автоматизации сбора платы за проезд автобусов. Информация о том, на какой машине, куда и когда ездил водитель, будет в такой системе собираться сервером, который затем будет выставлять ему ежемесячный счёт. Если клиент обеспокоен тем, что подробная информация об его перемещениях может попасть в руки ревнивого супруга или чрезмерно усердного работодателя, система может быть настроена для отслеживания того, каков у каждого автомобиля ежедневный пробег, но без указания времени и места; между тем, оплата за единицу расстояния может всё-таки варьироваться в зависимости от времени и места. [7]

Введение переменных платежей – не единственное улучшение, которое может сделать коммерческая корпорация. Пробки – незначительное неудобство для правительственного бюро; для частной корпорации пробки означают потерю некоторого числа потенциальных клиентов. Пробки не являются неизбежным результатом того, что многие люди хотят ехать одновременно. Скорость движения на забитой магистрали, где на каждый автомобиль приходится двадцать футов дороги, и где каждый движется со скоростью пять миль в час, намного ниже, чем на той же дороге, где скорость движения составляет 50 миль в час, и на каждую машину приходится 60 или 80 футов. Хорошо функционирующая скоростная трасса с автоматическим контролем въезда, позволяющая не впускать транспорт, когда интенсивность движения становится слишком высокой, или имеющая отстойники, куда можно временно перенаправить избыточный трафик для ускорения движения, в конечном итоге позволит всем достичь места назначения быстрее.

Электронные записывающие устройства, контролируемые компьютером въезды и рабочее время с трёх до одиннадцати — всё это звучит, как научная фантастика. Но есть ещё более очевидные улучшения, многих из которых мы заждались, и которые будут внедрены именно на частных магистралях. Так, частная корпорация едва ли будет оплачивать загромождение собственной магистрали в час пик ремонтными бригадами, а затем отправлять их по домам, оставляя трассу на всю ночь и без машин, и без рабочих.

В принципе, любое из этих улучшений может быть сделано социалистическими учреждениями, которые сейчас управляют нашими дорогами. Но, насколько я знаю, ни одно не было внедрено. Между тем, наши города продолжают запруживать свои дороги активно субсидируемым трафиком, выпрашивают у Вашингтона деньги и обвиняют во всём этом бардаке частное предпринимательство.

Эта глава была впервые написана в 1969 году, с тех пор некоторые описанные в ней подходы были внедрены на общественных дорогах как у нас, так и за рубежом. Экономия в две тысячи долларов в 1969 году составляет около тринадцати тысяч долларов 2014 года.

Глава 24. Если вам это нужно, просто купите

Как видно из предыдущей главы, вполне может существовать общество, которое некоторые социалисты называют социалистическим, но которое я считаю капиталистическим и свободным. Такое общество могло бы быть создано путём объединения «социалистического» принципа рабочего самоуправления с радикальной децентрализацией на рыночной основе, без которой такая децентрализация не получится. Не будет центральной власти, способной навязать свою волю отдельным экономическим единицам. Координация будет осуществляться путём обмена, торговли, рынка. Вместо фирм обычной формой организации будут рабочие кооперативы, контролируемые собственными работниками.

Пока люди свободны владеть собственностью, производить, покупать и продавать её по своему усмотрению, тот факт, что большинство людей решают объединиться в рабочие кооперативы, является не большим ограничением общественной свободы, чем тот факт, что люди в нашей стране в настоящее время организуются в фирмы. Несомненно, такое было бы неудобно тем, кто хочет, чтобы всё было по-другому – например, начинающим капиталистам, которые не могут найти рабочую силу, потому что все рабочие предпочитают работать на себя. Точно так же наше нынешнее общество неудобно для социалиста, который хочет создать на базе завода рабочий кооператив, но не может найти никого, кто предоставил бы для этого завод. Право на торговлю распространяется только на ситуацию, когда обмен является добровольным – с обеих сторон.

У меня не было бы возражений против такого социалистического общества, если не считать того, что, на мой взгляд, его члены действуют не вполне в своих интересах. Однако социалисты, которые защищают такие институты, возражают против нашего нынешнего общества и, вероятно, ещё больше возразят против полностью капиталистического общества, развитие которого мне бы хотелось видеть. Они утверждают, что владение средствами производства капиталистами, а не рабочими, несправедливо по своей сути.

Я думаю, что они неправы. Даже если они правы, им не нужно сражаться со мной или с кем-либо еще; есть гораздо более простой способ достичь своей цели. Если общество, в котором фирмы принадлежат их работникам, гораздо привлекательнее общества, в котором они принадлежат акционерам, то пусть рабочие покупают фирмы. Если не удастся убедить рабочих потратить на это свои деньги, маловероятно, что они будут готовы проливать за это свою кровь.

Сколько будет стоить рабочим покупка их фирм? Общая стоимость всех акций на бирже, зарегистрированных на Нью-Йоркской фондовой бирже в 1965 году, составила 537 миллиардов долларов. Общая заработная плата всех работников частных предприятий в этом году составила 288,5 миллиарда долларов. Государственные и федеральные подоходные налоги составили 75,2 миллиарда долларов. Если бы рабочие решили жить по стандартам потребления хиппи, сохраняя половину своих доходов после уплаты налогов, они смогли бы получить контрольный пакет в каждой публичной компании через два с половиной года и выкупить их у капиталистов полностью за пять лет. Это существенная цена, но она, безусловно, меньше, чем организация революции. Также это куда менее рискованно. И, в отличие от революции, не обязательно делать всё сразу. Сотрудники одной фирмы могут купить её в этом десятилетии, а затем использовать свою прибыль, чтобы помочь коллегам купить свои фирмы позже.

Приобретая акции, вы платите не только за основные средства фирмы – здания, машины, инвентарь и тому подобное — но и за её опыт, репутацию и организацию. Если работники действительно могут лучше управлять фирмами, нет нужды покупать лишнее; всё, что им нужно – это материальные ценности. Эти активы – чистый оборотный капитал всех корпораций в Соединенных Штатах в 1965 году – составили 171,7 млрд. долл. Рабочие могли бы купить только их и заняться бизнесом самостоятельно, сэкономив 14 месяцев.

Я не ожидаю, что случится что-то подобное. Если бы рабочие достаточно сильно хотели быть капиталистами, чтобы заплатить такую цену, многие бы уже сделали это. Есть несколько фирм, в которых большая часть акций принадлежит рабочим – наиболее известная из них Sears – но их не так уж много.

Нет и веской причины для того, чтобы рабочие хотели быть капиталистами. Капитализм – это очень продуктивная система, но не такая уж большая часть продукции достаётся капиталистам. В том же 1965 году общая сумма вознаграждения всех сотрудников (государственных и частных) составила 391,9 миллиарда долларов, что почти в десять раз превышает общую прибыль корпораций после уплаты налогов в размере 44,5 миллиарда долларов . («После уплаты налогов» – это после уплаты корпоративного налога; акционеры должны платить подоходный налог или налог на прирост капитала с этой прибыли, прежде чем они смогут потратить её, так же, как и работники должны платить подоходный налог со своей зарплаты).

Глава 26. Загрязнение

Существование проблемы загрязнения связано с тем, что определённые вещи, такие как воздух или океан, не являются собственностью. Любой, кто хочет использовать их в качестве мусорных свалок, волен это сделать. Если бы загрязнению подвергалось то, что кому-то принадлежит, владелец позволял бы это только тогда, когда загрязняющий платит ему больше, чем наносит ущерба. Если загрязнители сами владеют загрязняемым имуществом, им приходится останавливаться, как только наносимый загрязнением ущерб оказывается выше стоимости его предотвращения; немногие из нас хотят сваливать мусор на собственный газон у крыльца.

Если бы всё загрязняемое было частной собственностью, загрязнение не прекратилось бы полностью. Это и не требуется; единственный способ полностью прекратить загрязнение – всем дружно умереть, но даже это создало бы как минимум краткосрочную проблему загрязнения. Надлежащая цель контроля за загрязнением — обеспечить уверенность, что оно происходит тогда и только тогда, когда ущерб, нанесённый им, меньше стоимости его предотвращения.

Идеальное решение для этого – сделать незанятые ресурсы собственностью. Можно, например, принять принцип, согласно которому люди, живущие вдоль реки, имеют право собственности на саму реку, и что на любого, кто, загрязняя реку без их предварительного согласия, понижает для них её ценность, можно подать иск. Аналогичные правила уже существуют в районах с низким запасом воды для определения прав землевладельцев на отбор воды для нужд орошения из протекающих по их земле рек.

Однако с такими объектами, как воздух, этот подход применять чрезвычайно сложно. Рассмотрим последствия абсолютных прав собственности каждого землевладельца на воздух над своей землёй. Если я выкурю сигарету, какое-то небольшое количество дыма в конечном итоге распространится очень далеко. Означает ли это, что я не могу курить без предварительного разрешения от всех на континенте?

Самое простое решение такого парадокса — позволить сторонам, пострадавшим от вредных выбросов, предъявлять иск о возмещении ущерба – предположительно коллективный, от многих жертв ко многим загрязнителям. У меня бы не вышло погасить вашу доменную печь, просто доказав, что достаточно чувствительный прибор может иногда обнаруживать диоксид серы в моём воздухе. Но если бы концентрация была достаточно высока, я бы мог подать на вас в суд за нанесённый ущерб.

В настоящее время вопросы загрязнения регулируется правительствами. Правительства – федеральные, на уровне штатов или местные – решают, чей голос достаточно весом, чтобы его выбросы считались допустимыми. Это сводит регуляции ко множеству отдельных случаев, в результате чего описание действительной картины или оказание эффективного политического давления оказывается для жертв выбросов практически недоступным.

Если контроль за загрязнением должен осуществляться правительством, это стоит делать гораздо проще. Пусть правительство установит цену за кубический фут каждого вредного вещества. Цена может плавать в зависимости от места, где происходят выбросы; загрязнение воздуха на Манхэттене, вероятно, наносит больший ущерб, чем в пустыне Мохаве. Каждый загрязнитель, от US Steel Corporation до отдельного автовладельца, должен будет оплачивать свои выбросы. Если стоимость предотвращения загрязнения действительно высока, фирма продолжит делать выбросы — и платить за это. Если нет — выбросы прекратятся. Если избиратели считают, что уровень загрязнения всё ещё слишком велик, им достаточно проголосовать за увеличение штрафов; это относительно простой вопрос.

Конечно, правительство утверждает, что его нынешние решения основаны на том, насколько предотвратимо загрязнение. Но каждый загрязнитель хочет продолжать загрязнять окружающую среду, пока это ему ничего не стоит. Каждый загрязнитель будет утверждать, что в его случае загрязнения невозможно избежать. Кому именно это сойдет с рук, зависит не от реальных затрат, а от политики. Если загрязнители будут должны платить за вредные выбросы, вне зависимости от их предотвратимости, мы быстро выясним, кто из них на самом деле может, а кто не может избежать выбросов.

В Главе 64 я обсуждаю ряд проблем с применением аналогичного подхода к правительственному контролю экстерналий.

Глава 33. Социализм, ограниченное государство, анархия и бикини

Большинство разновидностей социализма основывается на единодушии в отношении целей. Все работают во славу нации, для всеобщего блага, или ещё для чего-то, и все одинаково понимают, что означает та или иная цель, по крайней мере, в общих чертах. Экономической проблемы, традиционно определяемой как проблема распределения ограниченных ресурсов между различными сферами, не существует. Вся экономика сводится к технической задаче — как лучше использовать имеющиеся ресурсы для достижения общей цели.

В капиталистическом обществе безоговорочно признаётся, что у разных людей имеются разные цели, и что общественные институты должны позволить существование этих различий.

Это и есть одна из вещей, лежащих в основе утверждения социалистов о том, что капитализм делает упор на конкуренции, в то время как социализм опирается на кооперацию. Это одна из причин того, почему социализм кажется таким привлекательным, если рассматривать его в общих чертах. Если у всех нас разные цели, мы, в каком-то смысле, находимся в конфликте друг с другом; каждый из нас желает, чтобы дефицитные ресурсы использовались в угоду его целям. Институт частной собственности позволяет сосуществовать кооперации и конкуренции: мы торгуем друг с другом, чтобы каждый мог использовать свои ресурсы наилучшим для него образом, но фундаментальный конфликт целей при этом остается. Означает ли это, что социализм лучше? В той же мере, в которой наша любовь к солнечной погоде означает, что женщины должны всегда ходить в бикини, а мужчины – никогда не носить зонты.

Существует разница между тем, что институты позволяют и чего они требуют. Если в капиталистическом обществе каждого убедить в желательности одной общей цели, ничто в устройстве капитализма не может помешать вам объединиться для её достижения. Капитализм допускает конфликт целей, но не требует его наличия.

Социализм же не принимает его. Это не означает, что если мы учредим социализм, каждый будет неизменно следовать общим целям. Такой эксперимент уже проводился и доказал, что этого не происходит. Это означает: социализм состоятелен только при наличии у людей общих целей. Если их нет, то социализм гибнет, или, что ещё хуже, превращается в чудовищную пародию на социалистические идей, как это было в Советском Союзе.

В нашей стране подобный эксперимент много раз проводился в более скромных масштабах. Выживают лишь те общины, которые возникают благодаря общей цели под руководством сильного религиозного или харизматического лидера. Остальным это не удаётся.

Я был свидетелем именно такой ошибки среди либертарианцев, которые предпочитают ограниченное государство анархо-капитализму. Ограниченное государство, говорят они, может гарантировать единое правосудие, основанное на объективных принципах. При анархо-капитализме, говорят они, право различается от места к месту и от человека к человеку, согласно иррациональным желаниям и верованиям разных покупателей, которых должны обслуживать разные правоохранные и арбитражные агентства.

Этот аргумент предполагает, что ограниченное государство учреждается обществом, большинство или все члены которого верят в одни и те же справедливые принципы права. Но при наличии такого общества и анархо-капитализм произведет те же единые справедливые правовые нормы, а другого права на рынке не появится. Но, как капитализм может приспособиться к разнообразию индивидуальных целей, так и анархо-капитализм может приспособиться к разнообразию индивидуальных мнений о справедливости.

Идеальное объективистское общество с ограниченным государством более совершенно, чем анархо-капиталистическое общество, точно так же, как идеал социализма лучше капитализма. Социализм лучше работает, когда люди идеальны, чем капитализм, когда люди неидеальны; ограниченное государство лучше для совершенных людей, чем анархо-капитализм для несовершенных. Конечно, лучше носить бикини в солнечную погоду, чем плащ, когда идет дождь. Но это не повод не носить зонтик.

Глава 36. Почему именно анархия?

Ни жизнь человека, ни его свобода, ни собственность не находятся в безопасности, пока проходит заседание законодательного собрания.

Цитируется со слов нью-йорского судьи Гидеона Дж. Такера, 1866г.

Многие либертарианцы отстаивают не анархию, а ограниченное конституционное государство. При обсуждении проблемы общественного блага в сфере национальной обороны я согласился с их аргументами в том смысле, что признал: могут быть обстоятельства, при которых добровольные институты не смогут защитить себя от чужого государства. При таких обстоятельствах ограниченное государство может выполнять полезную функцию. Тот же самый аргумент об общественном благе может быть применим и к другим вещам, не только к обороне. Почему же тогда я ставлю в качестве своей цели общество с полностью добровольными институтами? Разве не было бы лучше иметь строго ограниченное государство, занимающееся теми немногими вещами, которые бы оно могло сделать лучше?

Может, это и было бы лучше – если бы государство таким и оставалось. Здесь мы сталкиваемся с проблемой, которую обсудим в Части IV. Нельзя просто задать государству какие-либо умозрительные характеристики; государство имеет свою внутреннюю динамику. И внутренняя динамика ограниченного государства – это то, в чём мы, к нашему сожалению, имеем большой практический опыт. Понадобилось 150 лет, чтобы, начав с Билля о правах, оставившего штатам и людям все полномочия, которые в явной форме не делегированы федеральному правительству, прийти к созданию Верховного суда, который волен принять решение о том, что выращивание кукурузы для кормления ваших собственных свиней является торговлей между штатами, а потому может регулироваться Конгрессом.

Представим, что государству поручено делать только те вещи, которые не могут быть хорошо выполнены частными лицами из-за проблемы общественного блага. Кто-то, и почти наверняка этим кем-то будет государство, должен решить, что это за вещи. Практически каждый вид экономической деятельности имеет элемент общественного блага. Написание этой книги принесёт пользу не только тем, кто решит развлечь себя её чтением; она также, я надеюсь, увеличит бесконечно малый шанс того, что я и вы будем жить во всё более свободном обществе. Она – тоже общественное благо; я не смогу сделать Америку свободной для себя, не сделав её свободной для вас и даже для людей настолько безрассудных, что они не купили эту книгу. Означает ли это, что наше идеальное ограниченное государство должно контролировать книгоиздательскую индустрию? По моему мнению – нет; элемент общественного блага невелик, а затраты на общественный контроль огромны. Однако мнение государственного чиновника, с его взглядами на власть и сферы влияния, может быть другим.

Ограниченные государства разрастаются, исходя из своей внутренней логики. Очевидные причины этого лежат в самой природе государства и имеют множество доказательств. Конституции, в лучшем случае, обеспечивают скромное и временное ограничение. Как сказал бы Мюррей Ротбард, идея ограниченного государства, остающегося ограниченным, поистине утопична. У анархии, по крайней мере, есть шанс, а ограниченное государство мы уже пробовали.

Конечно, те же самые вопросы следует задать и об анархических институтах. Какова их внутренняя динамика? Будут ли частные правоохранные агентства, однажды созданные, продолжать своё существование как частные предприятия по получению прибыли, или же они придут к выводу, что грабёж выгоднее, и потому станут государствами? Будут ли законы частных арбитражных судов просто законами, позволяющими людям заниматься своими делами без чужого вмешательства, или они позволят самодовольному большинству навязывать свою волю остальным, как это делают многие нынешние законы? Наконец, нет абсолютной гарантии того, что законы анархистского общества будут либертарными.

На эти вопросы я попытался ответить в главах 30 и 31. Мой вывод – сдержанный оптимизм. Анархистские институты не могут помешать членам достаточно крупного и пылкого большинства втискивать свои предрассудки в частные кодексы законов и таким образом навязывать их остальным. Но для них это будет намного сложнее и дороже, и, следовательно, вероятность их успеха будет меньше, чем при государственных институтах. Анархические институты не могут гарантировать, что охранники никогда не станут правителями, но они способны уменьшить власть, которую охранники имеют по отдельности или вместе, и они ставят во главе правоохранных агентств людей, которые с меньшей вероятностью, чем политики, будут относиться к грабежу, как к близкой по духу профессии.

По всем этим причинам я считаю, что анархические институты, если их получится создать и поддерживать, окажутся лучше, чем любое государство, даже изначально ограниченное и конституционное. Я готов принять чуть менее оптимальное производство нескольких общественных благ в обмен на защищённость от появления государства, способного втиснуться в 95 процентов человеческой деятельности, где оно может принести только ущерб. Конечная цель моей политической деятельности — это не ограниченное государство, а только анархия.

На этом моменте иногда возникает другой вопрос. Мы ещё далеки от реализации строго ограниченного государства, и ещё больше далеки от анархии. Даже если анархо-капитализм в идеале – наилучшее устройство, разве не стоит сосредоточиться на более неотложной задаче уменьшения государства и отложить пока какие-либо дискуссии о его упразднении?

Я думаю, нет. Важно знать, по какому пути мы должны идти, но столь же важно – где мы хотим оказаться. Чтобы самим понимать нашу позицию и быть способными объяснить её другим, мы должны знать, чего мы в конечном итоге хотим, а не только то, на какие компромиссы мы можем быть вынуждены пойти.

Я подозреваю, что одной из причин огромного успеха социалистических идей сто пятьдесят лет назад – идей, которые во многих случаях являются ортодоксией сегодняшнего дня – было стремление социалистов к Утопии. Их политика была фабианской, но их риторика – нет. Видение конечного совершенства было одним из наиболее эффективных средств их практической борьбы.

Есть утопии и утопии. Утопия, которая будет работать, только если населена святыми, представляет собой опасное видение; святых не хватает. За такими представлениями – либерализм, социализм, называйте их как хотите – мы уже следовали; это привело нас туда, где мы находимся сейчас. Я не пытался создать такую утопию. Я изо всех сил старался описать правдоподобные институты, при которых могли бы жить люди, не сильно отличающиеся от нас самих. Эти институты должны развиваться в течение определённого периода времени, как и те институты, при которых мы живём сейчас; они не могут быть мгновенно выстроены фантазиями увлечённого писателя. Цель далека, но не обязательно недостижима; лучше знать, куда идти, прежде чем делать свой первый шаг.

Глава 37. Революция – худший выбор

После революции удачливые революционеры, конечно, всегда пытаются убедить скептиков в том, что они достигли великих целей, и обычно они вешают любого, кто это отрицает.

Г. Л. Менкен

Для анархиста аргумент против насильственной революции прост. Государство, в конечном счёте, существует потому, что большинство людей считает, что оно выполняет полезные функции. Наиболее фундаментальной из этих функций является защита от насилия и беспорядков. Когда люди смотрят на анархию, как на абсолютное зло, это происходит не потому, что они беспокоятся о доставке почты или уборке улиц. Они боятся воровства, убийств и изнасилований, бесчинств и поджогов.

Чем сильнее страх перед этим, тем выше степень государственной тирании, которую люди будут готовы терпеть, и даже поддерживать. Гражданские беспорядки ведут к большему государству, а не к меньшему. Они могут свергнуть одну власть, но при этом они создадут ситуацию, в которой люди захотят другой и более мощной. Гитлеровский режим следовал за хаосом веймарских лет. Русский коммунизм – второй пример, урок, за который пришлось дорого заплатить анархистам Кронштадта. Наполеон – третий пример. И тем не менее, многие радикалы и некоторые анархисты говорят и ведут себя так, будто гражданские беспорядки – это путь, ведущий людей к свободе.

Для тех радикалов, чьё видение свободы – это новое государство, управляемое ими самими, революция не совсем неразумная стратегия, хотя они могут быть излишне оптимистичны, полагая, что в конце концов на вершине останутся именно они. Для тех же из нас, чьим врагом является не конкретное государство, но государство как таковое, эта стратегия самоубийственна. И всё-таки эта та стратегия, которую отстаивают некоторые анархисты. Каковы их аргументы?

Первый из них – гражданские беспорядки имеют образовательный элемент. Правительство, которому угрожает восстание, становится всё более и более тираническим, раскрывая себя населению в своих истинных красках. И население, радикализованное таким образом, восстаёт и упраздняет его. Экспериментально истинность этого аргумента – что революция ведёт к репрессиям, а репрессии к свободе – демонстрируется процветающими анархистскими общинами, занимающими в настоящее время территории, некогда управляемые репрессивными правительствами России, Китая и Германского рейха.

Другой, более недостойный аргумент в пользу революции – простой оппортунизм. Всё идёт к революции, нравится нам это или нет; и каждый должен решить, по какую сторону баррикад он встанет. Если либертарианец не поддержит революцию, то ему останется винить лишь себя, если он встретит её триумф c возвышенного положения – между фонарным столбом и улицей. И даже если он избежит такой участи, ему вряд ли удастся повлиять на политику революционеров, если он не поможет им совершить революцию.

Даже сам по себе этот аргумент неубедителен. Иногда успешные революционеры оказываются на руководящих постах, но, судя по историческим хроникам, они более склонны оказываться на том свете благодаря любезности своих товарищей. В любом случае, революция имеет свою логику, и это, как и в случае с политикой – логика власти. Таким образом, революция, как и политика, приводит к успеху тех, у кого есть желание и способность обладать властью. Либертарианец проигрывает ещё до того, как игра успевает начаться. К тому времени, как революция станет успешной, население не будет хотеть ничего, кроме порядка и безопасности. И если у тех, кто начал революцию, будут сомнения в том, сумеют ли они обеспечить всё это, найдётся кто-то другой, кто сможет положить всему конец.

Дело выглядит лучше, исключительно с точки зрения оппортунизма, если поддерживать контрреволюцию. В Испании старых фалангистов больше, чем старых большевиков в России. Но лучшая политика при неизбежности революции – как по моральным, так и по оппортунистическим причинам – это нейтральность. Заберитесь в нору, закройте её за собой и выходите, когда люди перестанут стрелять друг в друга.

Третий аргумент в пользу революции, который может иметь куда большее влияние, чем любой другой – это отчаяние. Он предполагает, что существуют причины, присущие нашей нынешней ситуации, которые делают невозможным ослабление или разрушение государства внутри системы. Тогда единственная возможная стратегия, пусть и мрачная – попытаться разрушить систему извне, путём ненасильственного сопротивления или насильственной революции. Ключевым понятием в данном аргументе является правящий класс, группа людей, контролирующих существующие институты и пользующихся этим контролем. В следующей главе я попытаюсь разобраться с этим понятием. В главе после неё я поговорю о стратегиях достижения либертарианской анархии, выглядящих более действенными, чем революция.

Да будет революция, да будет пушек гром!

Вот конный нищий хлещет пешего хлыстом.

И снова революция, орудия, огонь!

Стал пеший нищий конным, и хлещет пеших он.

У. Б. Йейтс

Глава 39. Правая сторона ловушки общественного блага

Анализ общественных благ в Главе 34 и обсуждение государства, рассматриваемого как рынок в нескольких других главах, позволяют проанализировать преимущества государства и анархии новым или, по крайней мере, более явным образом. Хорошие законы в государстве — это общественное благо. Именно поэтому они и не производятся.

Концепция общественного блага берёт своё начало в экономике, но она может относиться и к политике. В наших нынешних условиях люди в некотором смысле покупают законы. Они несут различные расходы: ходят на избирательные участки и голосуют, исследуют последствия различных предложений в избирательных бюллетенях и результаты работы разных политиков, поддерживают кампании временем или деньгами – чтобы повлиять на законодательство. Многие дискуссии о демократии предполагают, что эти затраты, по сути, равны нулю, и если 60 процентов людей хотят чего-то, это будет сделано. Но это верно только для очень простых проблем. Куда чаще стоимость выяснения того, что на самом деле происходит, и попытки повлиять на это, весьма значительна.

Нельзя просто пойти на выборы и проголосовать за хороших парней; ни один из кандидатов не использует в качестве слогана своей кампании «я плохой парень». Политический процесс можно рассматривать как своеобразный экономический процесс, промежуточный между продуктовым магазином и скачками. Каждый избиратель решает, какие издержки он готов понести, пытаясь получить желаемые им законы, в зависимости от того, насколько вероятен успех его усилий и насколько высоко он ценит этот успех. Он покупает закон. И, в силу специфичности рынка, на котором мы покупаем законы, мы, скорее всего, купим больше плохих законов, чем хороших. Потому что хорошие законы, например, касательно национальной обороны – это общественное благо.

Вы помните, что общественное благо – это то, что должно быть произведено для всех членов заранее оговоренной группы. Человеку, производящему такое благо, трудно взимать плату с тех, кому оно полезно, поскольку он не может отказать в благе тем, кто отказывается платить. По этой причине можно не суметь произвести общественное благо, даже если стоимость его производства значительно ниже его ценности. Поскольку законы применяются ко всем лицам, находящимся под их юрисдикцией, независимо от того, работали они на них или голосовали за них, хорошие законы для государственных учреждений являются общественным благом и, следовательно, недопроизводятся. Хуже того, плохой закон часто является общественным благом в меньшей степени, чем хороший закон. В результате законы в государстве хуже, а не лучше, чем то, чего граждане, с точки зрения их индивидуальных ценностей и убеждений, заслуживают.

Рассмотрим конкретный пример. У меня есть выбор из двух способов заработать 1000 долларов; оба являются политическими. Первый способ – это работать над отменой огромного количества законов, касающихся разных заинтересованных групп – тарифов от Совета по гражданской авиации и Международной торговой палаты, сельскохозяйственных субсидий, нефтяных квот и так далее, до тошноты – каждый из которых приносит мне издержек от нескольких центов до нескольких сотен долларов в год. Второй путь заключается в том, чтобы работать над принятием ещё одного закона, касающегося заинтересованных групп, который будет отвечать интересам той группы, членом которой я являюсь, и который будет стоить всем остальным несколько долларов. Если у меня нет морального предпочтения одного метода перед другим, то, очевидно, я выберу второе; проще принять один закон, чем отменить сотню.

Конечно, первый метод приносит пользу не только мне, он приносит пользу и всем остальным, но я ничего с этого не имею. Второй метод приносит пользу мне и нескольким другим людям, и вредит всем остальным, зато мои издержки с него нулевые. Даже если я в равной степени готов зарабатывать деньги и так, чтобы это приносило пользу другим, и так, чтобы это наносило им вред, существование государственных институций значительно облегчает мне последний вариант. В результате в таком обществе, как наше, в котором большинство людей предпочитают производить, а не воровать, мы все тратим значительную часть нашего времени, используя закон, чтобы воровать друг у друга. Теоретически демократия может соответствовать словам Менкена о том, что простые люди знают, чего хотят, и должны получить это без всякого снисхождения. Но на практике демократия приводит к тому, что люди получают нечто худшее, чем то, чего они хотят или заслуживают.

Любая попытка улучшить общество в целом попадает в одну и ту же общественную ловушку. То, что я совершаю, чтобы сделать Америку свободнее, принесёт пользу всем; малая часть этой общей выгоды, которую я получаю, редко бывает достаточной, чтобы оправдать мой труд. Это особенно горькая дилемма для тех либертарианцев, которые придерживаются объективизма. Улучшение мира главным образом во благо других людей было бы альтруизмом, который они рассматривают в рамках своих философских оснований как абсолютное зло.

Как мы можем успешно обойти эту ловушку – тема следующей главы. Главное, что я хотел бы здесь подчеркнуть, заключается в том, что после создания анархистского общества хороший закон перестаёт быть общественным благом. Вместо этого именно плохой закон, а точнее повторное введение государства, становится общественным благом. Или, если угодно, общественным злом.

Поскольку в рамках анархо-капиталистических институтов, которые я описал, каждый человек покупает свой закон и получает именно тот закон, который он купил, сам закон перестаёт быть общественным благом и становится частным благом. Хороший закон всё ещё стоит дорого – я должен потратить время и деньги, чтобы определить, какое правоохранное агентство лучше всего меня обслужит – но, решив, чего я хочу, я получу то, за что я плачу. Польза от моей мудрой покупки достаётся мне, поэтому у меня есть стимул покупать с умом. Между тем, именно тот человек, который желает вновь ввести государство, оказывается перед проблемой общественного блага. Он не может отменить анархию и вновь ввести государство для себя самого; он должен сделать это для всех или ни для кого. Если он делает это для всех, он сам получает лишь небольшую часть выгоды, которую он ожидает от восстановления государства. Он может быть достаточно альтруистичным и желать, чтобы каждый получал выгоду от государства, но вряд ли он будет ценить выгоды, которые получат другие люди, столь же высоко, как выгоды, которые он получит сам. Никто не альтруистичен настолько, чтобы радоваться тому, что все в стране получили копеечную выгоду, столь же сильно, как и тому, что он сам получил два миллиона долларов.

Между тем, люди, которые защищают анархистские институты – индивидуальные потребители, настаивающие на законах, дающих им свободу жить своей собственной жизнью, сотрудники правоохранных агентств, защищающих своих клиентов от разных любителей принуждения (таких как воры, грабители и альтруисты, желающие создать государство) – все производят частные блага и получают выгоду непосредственно от того, что они производят.

Позвольте мне повторить аргумент ещё раз. Производитель общественного блага может получить только часть ценности этого блага. Таким образом, общественное благо производится только в том случае, если оно ценится намного сильнее, чем стоит его производство. Производитель частного блага имеет в качестве прибыли практически всю ценность блага (обычно продавая его по рыночной цене) и, таким образом, производит, пока оно ценится больше, чем стоит его производство. Таким образом, общественные блага в сравнении с частными благами недопроизводятся. При государстве плохие законы – законы, которые приносят пользу отдельным заинтересованным группам в ущерб остальным из нас – являются частными благами (точнее, они ближе к частным благам, чем хорошие законы), а хорошие законы, те законы, которые приносят пользу всем – например, законы, которые оставляют людей в покое – это общественные блага. При анархии хорошие законы оказываются частными благами, а плохие законы — общественными благами. Общественные блага недопроизводятся. Граждане государства получают худшие законы, чем они заслуживают. Жители анархии получают лучшие. Будет лишь небольшим преувеличением сказать, что государство функционирует должным образом, только если оно состоит исключительно из святых, а анархия терпит неудачу, только если она населена исключительно чертями.

Этот аргумент не следует путать с аргументом, пропагандируемым Джоном Кеннетом Гэлбрейтом – о том, что общественные блага (то есть блага, производимые государством) производятся недостаточно, и поэтому у нас должны быть более высокие налоги и больше государственных расходов. В техническом смысле, в котором я использую этот термин, выгоды от увеличения государственных расходов обычно в меньшей степени, чем издержки, оказываются общественным благом, поскольку налоги, которые идут на конкретную программу, обычно распределяются более равномерно, чем выгоды от неё.

Сумма государственных расходов определяется балансом издержек и выгод на политическом рынке. Поскольку издержки являются в большей степени общественным благом и, следовательно, имеют меньший вес на этом рынке, чем выгоды, то государственных расходов всегда слишком много, а не слишком мало, как утверждает Гэлбрейт.

Постскриптум для перфекционистов

Всякий раз, когда я выступаю с речью или пишу статью, меня раздражает то, сколько я должен пропустить, и я всегда думаю, что если бы я писал книгу, то я бы мог сказать всё. Теперь я написал книгу и вынужден сделать вывод, что вот если бы я писал энциклопедию…

Поэтому я хочу напоследок прокомментировать то, о чём я не сказал. Я почти ничего не сказал о правах, этике, хорошем и плохом, правильном и неправильном, хотя эти вопросы являются центральными в идеях большинства либертарианцев, включая меня. Вместо этого я изложил свои аргументы с практических позиций. Я задавался вопросом не о том, чего люди должны хотеть, а о том, как мы можем достичь того, чего хочет большинство из нас.

Я сделал это по двум причинам. В практических вопросах я куда больше уверен в том, на чём я основываюсь, откуда берутся мои аргументы и куда они меня приведут — чем в отношении этических тем. И я обнаружил, что гораздо проще убедить людей практическими аргументами, чем этическими. Это заставляет меня подозревать, что большинство политических разногласий коренится в вопросах о том, как обстоят дела, а не о том, что должно быть. Я никогда не встречал социалиста, который хотел бы такого общества, которое, как я полагаю, социализм должен создавать.

На этом заканчивается первое издание Механики свободы. Последующие части были написаны ко второму и третьему изданиям книги

Глава 43. Ответы: Экономический анализ права

Хотелось бы знать, какими должны быть законы в обществе, неважно, анархическом или под властью государства. Очевидный способ выяснить это – начать с общих принципов справедливости и посмотреть, какие законы необходимы, чтобы реализовать их. В предыдущей главе я доказывал, что это невозможно сделать. Либертарианские принципы справедливости не могут ответить на подобные вопросы, по крайней мере, в той форме, в которой они существуют на данный момент. Они не помогают определить, что должно быть включено в права собственности, как можно их законно защитить, или как следует наказывать за их нарушение.

Когда я говорю, что либертарианские принципы не дают ответа на эти вопросы, я не просто полагаю, что на них сложно ответить. Вопросы действительно сложные, от чего бы мы ни отталкивались. Я имею в виду, что я не могу даже определиться с тем, как подойти к ответу на эти вопросы – какие факты мне нужны, какие подсчёты я должен произвести. Как будто я столкнулся с какой-нибудь инженерной проблемой и не вижу даже подхода к составлению подходящей системы уравнений.

Возможно, кто-то другой знает, как это делается, но не он пишет эту книгу. Мое решение – найти другую точку отсчёта для ответа на этот вопрос. Такой точкой отсчета является утилитаризм. В рамках философии морали я насколько могу придерживаюсь либертарианства. Как экономист я утилитарен.

Большая часть этой книги может быть охарактеризована как утилитарный подход к либертарианству, но только если использовать понятие «утилитарный» в очень широком смысле. Более точно мой подход можно было бы назвать консеквенциалистским, оценивающим действия по последствиям. Я пытался показать, что институты либертарианства дают привлекательные результаты, но я не определяю «привлекательные», как нечто слишком специфическое, вроде «стремящиеся к максимизации общего человеческого счастья». В этой главе, однако, я пытаюсь ответить на более конкретные вопросы – не просто «должны ли мы иметь права собственности?», а «какой именно вид прав собственности мы должны иметь?». Для этого требуется более точное определение цели, которую я пытаюсь достигнуть. По окончании моих рассуждений, если вы с ними согласитесь, ваш вывод должен быть не «у нас должны быть права собственности X, Y, Z», а скорее таким: «если мы хотим максимально увеличить общую пользу, нам стоит добиваться прав собственности X, Y, Z».

Даже если я могу это продемонстрировать, зачем мне утруждаться? Применяя философскую позицию, которую я считаю неверной, просто потому что она облегчает ответ на определенный ряд вопросов, не допускаю ли я ту же ошибку, что и пьяный человек, потерявший свой кошелек в центре квартала и ищущий его под фонарем на углу, потому что там светлее?

Думаю, нет. Даже если утилитаризм и не отражает правды, он всё-таки может быть полезным. Похоже, существует тесная корреляция между правилами, которые делают людей свободными, и правилами, которые делают их счастливыми. Поэтому именно восточные, а не западные немцы возводят заборы с колючей проволокой и смотровыми вышками на своей общей границе. Возможно, эта корреляция обусловлена глубокой связью между свободой и счастьем, а возможно, это чистая случайность. В любом случае, она есть. Я делаю вывод, что выяснив, какие правовые нормы лучше всего обеспечат счастье людей, я могу кое-что узнать о том, какие правовые нормы подходят свободному обществу.

Вторая причина, по которой утилитарные аргументы могут быть полезны, заключается в том, что даже если они не помогут нам узнать, какими должны быть правовые нормы, они могут при определенных обстоятельствах подсказать, какими они в действительности будут. В Главе 31 я попытался показать, что институты анархо-капитализма имеют тенденцию к выработке экономически эффективного права. Выясняя, какие нормы были бы экономически эффективными, мы можем узнать кое-что о том, какие нормы будут порождаться подобным обществом. Ричард Познер, один из ведущих авторов в области экономического анализа права, утверждал то же самое в отношении существующего свода общего права. Если его выводы верны, то экономическая эффективность полезна для понимания того, что есть право и каким ему следует быть. Экономическая эффективность и общее счастье, как вы вскоре увидите, тесно взаимосвязаны. Первое лучше всего понимать как приблизительную меру второго.

Третья причина была предложена в конце предыдущей главы. Большинство людей, включая меня, утилитаристы, по крайней мере, частично. Хотя демонстрация того, что определенная правовая норма имеет тенденцию увеличивать общее человеческое счастье, и не доказывает, что это хорошая норма, это сильный аргумент в пользу такой нормы. Поскольку я не могу достаточно внятно разрешить разногласия вокруг ценностей, имеет смысл основывать мою аргументацию на ценностях, которые разделяет большинство людей.

Последняя причина заключается в том, что независимо от того, заботит ли людей количество общего человеческого счастья, большинство из нас весьма волнует наше собственное счастье. Если конкретная правовая норма увеличивает средний уровень счастья, можно предположить, что в среднем в долгосрочной перспективе она сделает более счастливым и меня. Это не то чтобы неотразимый, но всё же довод за одобрение такой нормы.

По всем этим причинам имеет смысл спросить, какие правовые нормы имеют тенденцию максимизировать человеческое счастье. Далее по тексту главы я попытаюсь ответить на этот вопрос, используя в качестве инструмента экономический анализ права. Первым делом мне нужно объяснить, что означает экономическая эффективность, как её можно использовать при выборе правовых норм, и почему она может быть полезной мерой общего счастья.

Рассмотрим некоторый обмен, затронувший только двух человек. Каждого из двух можно спросить, сколько стоит для него этот обмен – сколько долларов он бы заплатил, чтобы добиться его (позитивные изменения) или предотвратить (негативные изменения). Тогда можно было бы сложить результаты и получить долларовую ценность этого обмена. Если один человек был готов заплатить четыре доллара, чтобы достичь обмена, а второй — два доллара для его предотвращения, то обмен можно охарактеризовать как увеличение общего блага на два доллара. Аналогичный расчёт может быть проведён для любого числа людей путём суммирования положительных оценок сторонников обмена и отрицательных оценок его противников. Если итог положителен, мы характеризуем обмен, как экономическое улучшение или увеличение эффективности, а если отрицателен – как экономическое ухудшение или уменьшение эффективности.

Хотя мы измеряем ценности в долларах, реальное использование денег не обязательно. Обменом может выступить передача яблока от вас мне. Яблоко стоит два доллара для вас и четыре для меня. Вы бы заплатили до двух долларов, чтобы оставить яблоко у себя (предотвратить передачу яблока), так что этот обмен вы оцениваете в минус два доллара. Я бы заплатил до четырёх долларов, чтобы получить это яблоко, так что обмен для меня имеет ценность плюс четыре доллара. Итого обмен даёт экономический прирост в два доллара.

Как выяснить, принёс ли конкретный обмен чистую прибыль или чистый убыток? Лучше всего было бы наблюдать за ценностями людей, отражёнными в их действиях. Предположим, что я предлагаю вам три доллара за яблоко, и вы соглашаетесь. Тот факт, что я предложил вам три доллара, означает, что яблоко стоит для меня больше трёх долларов. А факт вашего согласия на сделку означает, что три доллара для вас дороже яблока. Учитывая, что в сделку вовлечены только мы, обмен должен привести к чистой прибыли. Обобщая, мы можем заключить, что всякое добровольное взаимодействие, которое не затрагивает третьих лиц, приносит экономическое улучшение.

Добровольные сделки – это экономическое улучшение, но улучшение не обязательно происходит из добровольного взаимодействия. Предположим, я заблудился в лесу и голоден. Я натыкаюсь на ваш запертый домик, вламываюсь в него и звоню по телефону, чтобы вызвать помощь. Будучи благодарным и ответственным, уходя, я оставляю для вас конверт с суммой денег, покрывающей ущерб в несколько раз. Обмен не добровольный — вы не давали мне своего разрешения на то, чтобы я вламывался в ваш домик. Но, как и в случае с добровольной сделкой, мы оба от этого выиграли (если предположить, что мои расчёты о том, сколько оставить денег, были корректны), так что имело место чистое экономическое улучшение.

В обоих случаях — при продаже яблока и при взломе двери — денежная оплата наглядно показала, что обмен принёс чистую прибыль, но эта прибыль была получена в ходе обмена, а не платы. Такая же прибыль в два доллара получилась бы, если бы вы случайно потеряли яблоко, а я нашел его. Хотя в этом случае сумма была бы получена при сложении дохода в четыре доллара с потерей в два доллара, а не при сложении двух доходов по одному доллару (вы теряете яблоко, оцениваемое в два доллара, а получаете три доллара; я получаю яблоко, оцениваемое в четыре доллара, а плачу три доллара).

До сих пор мы говорили об обменах, а не о правилах. Дальше следует задать вопрос, какая правовая норма будет всегда приводить только к экономически эффективным обменам, то есть обменам, приносящим чистую экономическую выгоду. В случае с яблоком нам нужно правило, согласно которому оно перешло бы ко мне только в случае, если я оцениваю его стоимость более высоко, чем вы, поскольку только тогда передача станет экономическим улучшением. Очевидное решение – разрешить передачу только в том случае, если мы оба на неё согласны. Если яблоко для меня стоит больше, чем для вас, я сделаю вам предложение, которое вы примете, а если нет, то не сделаю. В этом случае, решение – это обычное право собственности, подкрепленное наказанием для тех, кто ворует яблоки.

А как насчет случая с домиком? Право собственности не решает эту проблему, поскольку хозяин домика не имеет возможности сдать свой телефон в аренду. В этом случае решением будет норма о возмещении ущерба. Если я вламываюсь в дом (и не скрываю этого), я должен уплатить хозяину сумму, равную размеру ущерба, нанесенного мной его собственности. Если использование мной чужого телефона не стоит таких денег, я продолжу блуждать, а если стоит – вломлюсь внутрь. Это в любом случае приносит экономически выгодный результат.

Теперь я изложил достаточно, чтобы вы могли понять, как экономический анализ в принципе можно использовать для определения, какими должны быть законы. Перед тем, как я продолжу обсуждать эти два примера более детально и применять свой анализ к некоторым проблемам, упоминавшимся в Главе 41, мне следует сначала заполнить пробел в своих доказательствах. Я рассуждал о максимизации общего счастья и об экономическом улучшении, но не продемонстрировал связь между ними. Я не показал, когда или почему тот факт, что некий обмен является экономическим улучшением, подразумевает, что это увеличивает общую пользу.

Между критериями экономиста и философа есть два важных различия. Первое относится к измерению пользы для человека, а второе — к сравнению пользы для разных людей.

Определяя ценность, экономист принимает личную оценку человека в отношении того, помогает ему что-то или нет. Если вместо бездействия я предпочитаю потратить четыре доллара на яблоко, это показывает, что яблоко для меня стоит по крайней мере четыре доллара. Такое определение ценности экономисты называют принципом выявленного предпочтения. Возможность того, что я ошибаюсь в своей оценке, будучи готов платить за яблоки, даже если они для меня вредны, игнорируется.

Одно из следствий этого предположения – то, что ценность героина для наркомана так же велика, как ценность инсулина для диабетика. Если вы не желаете принимать такие предположения, вы делаете вывод, что экономическое улучшение не обязательно означает увеличение уровня общего человеческого счастья; некоторые приобретённые ценности могут отражать ошибки индивидов при определении своих интересов. Вы всё же можете соглашаться, что для большинства людей в большинстве случаев выявленное предпочтение – это лучший из возможных способов измерения ценности, и что экономическая выгода поэтому является хорошей, хотя не идеальной мерой общего счастья.

Второе расхождение между экономическим улучшением и возросшей пользой касается межперсональных сравнений. Суммируя индивидуальные ценности, чтобы решить, является ли какой-то обмен улучшением или ухудшением, мы считаем, что выигрыш в один доллар для одного человека просто сводит на нет потерю в один доллар для другого. Мы ведем себя так, как будто доллар (или то, что можно купить за доллар) стоил всем одинакового счастья. Совершенно ясно, что это не так.

Если правило, которое использует экономист для межперсональных сравнений, неверно, зачем нам его использовать, и каким образом оно поможет нам понять, какие правовые нормы максимизируют общее счастье? Отвечая на первый вопрос, скажу, что мы используем это правило, потому что мою оценку стоимости яблока легче вычислить, чем мою пользу от получения этого яблока. Мы можем сделать вывод о том, насколько ценно для меня яблоко, судя по тому, сколько я готов за него заплатить, и мы можем, как я только что продемонстрировал, установить правовые нормы (права собственности), которые позволяют мне получить это яблоко тогда и только тогда, когда его ценность для меня больше, чем его ценность для кого-либо ещё.

Значительно труднее было бы выработать систему правил, которая даст мне это яблоко при условии, что я получаю от него большую пользу, чем кто-либо ещё. Мои действия показывают сравнительную полезность для меня яблока относительно полезности для меня какого-либо другого блага, которое я предлагаю на него обменять (в данном случае это доллары), но не относительно полезности этого же яблока для кого-то ещё. Чтобы дать яблоко человеку, который получит от него наибольшую пользу, кто-то должен решить, насколько счастливее яблоко сделало каждого из нас. Оценка пользы для других людей может не быть невозможной, но она намного сложнее, чем оценка моей собственной пользы. Следовательно, намного проще выработать институты, которые максимизируют ценность (позволяют обмен только если он даёт экономическое улучшение), чем институты, которые максимизируют общую пользу.

Легче выяснить, что увеличивает ценность, чем то, что увеличивает пользу, но будет ли такой ответ сколь-либо полезным? Не веду ли я опять поиски там, где светлее, вместо того, чтобы искать там, где я уронил свой кошелек? Думаю, что нет. Во многих ситуациях, хотя и не во всех, тот факт, что обмен является экономическим улучшением (увеличивает общую ценность) – это сильное подтверждение того, что он также повышает уровень общей пользы. Поскольку изменения экономической ценности легче измерить, чем изменения уровня пользы, мы можем использовать второе в качестве заменителя для первого.

Рассмотрим в качестве примера отмену импортных пошлин. Представим, что мы могли бы доказать (во многих случаях так оно и есть), что помимо выгоды для наших торговых партнёров за рубежом, это является экономическим улучшением и для жителей США, что выигрыш для американцев, которые окажутся в лучшем положении в результате отмены пошлин (рабочие и акционеры в экспортных отраслях США, американские потребители импортных товаров или товаров, конкурирующих с импортом), измеренный в долларах, превышает убыток тех, кому эта отмена невыгодна (рабочие и акционеры в отраслях, которые конкурируют с импортом). Ценность доллара для отдельных лиц, выигравших и потерявших в результате этой отмены, может очень сильно различаться. Перемена, которая приносит одним из них выгоду в шесть долларов, а другим убыток в пять долларов, необязательно станет послужит фактором роста общей пользы. Но и те, кто выгадал, и те, кто понес убыток, составляют большие и разрозненные группы, и нет никакой явной причины ожидать, что одна группа в среднем больше или меньше ценит доллар, чем другая. Если среднее значение примерно одинаково для обеих групп, то изменение, которое приводит к увеличению ценности, вероятно, также приводит к увеличению пользы. Этот аргумент использовал Альфред Маршалл, который придумал идею экономического улучшения, чтобы оправдать её использование в качестве приблизительного способа выявления изменений, которые увеличивают общую пользу.

Такая приблизительная мера должна хорошо работать, пока мы рассматриваем ситуации, где нет причины ожидать, что те, кто выиграл, и те, кто потерял, в среднем имеют разную пользу от доллара, разные отношения между ценностью, измеряемой в долларах, и пользой, измеряемой в неких абсолютных единицах счастья. Во многих случаях это разумное предположение. Покупатели и продавцы яблок, потерявшиеся охотники и хозяева лесных домиков скорее всего, будут похожими людьми, или даже одними и теми же людьми в разное время.

Но есть одно явное исключение. Мы ожидаем, как правило, что чем больше у вас денег, тем меньше будет значить для вас каждый дополнительный доллар, и, следовательно, в среднем доллар приносит больше счастья тому, у кого очень мало денег, чем тому, у кого их полно. Поэтому мы редко жертвуем деньги миллионерам. Поэтому мы ожидаем, что если выигравшие и проигравшие имеют значительную разницу в доходах, чистое изменение ценности будет плохой мерой чистого изменения счастья.

Обмен, который ухудшает положение богатого человека на десять долларов, а положение бедного улучшает на девять — это экономическое ухудшение, но оно вполне может повысить количество счастья в мире. То же относится и к обмену, наносящему ущерб большой группе богатых на десять миллионов долларов, но приносит выгоду группе бедных в сумме девяти миллионов. Очевидный вывод, который сделали многие утилитаристы, заключается в том, что перераспределение дохода – это хорошо. Облагать налогом богатых и отдавать деньги бедным может быть экономическим ухудшением, в силу издержек на сбор налогов, но утилитарно это окажется улучшением.

Не соглашусь с этим выводом по двум причинам. Во-первых, поскольку бедные люди, как правило, слабы в политическом смысле, они по крайней мере с той же вероятностью станут жертвами государственного налогового перераспределения, как и его бенефициарами. Об этом я говорил в Главе 4. Во-вторых, борьба между группами за право быть бенефициаром, а не жертвой, скорее всего, достаточно дорогостоящее занятие, которое ухудшает жизнь как богатых, так и бедных, в обществе, допускающем подобное перераспределение, по сравнению с теми, кто живет в обществе, где такого нет. Об этом я рассуждал в Главе 38. Эти две главы были попыткой с помощью утилитаризма атаковать основную доктрину, которая разделяет утилитаристов и либертарианцев.

Выше я прервал рассуждения о конкретных правилах, чтобы показать связь между экономическим улучшением и ростом общего счастья, а затем продемонстрировать, почему выработка правил для максимизации экономической эффективности имеет смысл и в качестве способа увеличения человеческого счастья. Теперь я это сделал. Я не утверждал, что экономическое улучшение и увеличение общей пользы суть одно и то же, потому что это не так. Я показал, почему первое является приблизительной мерой для последнего, и может из практических соображений быть лучшей меркой из возможных. Те читатели, которых я не убедил, могут обратиться к исходному доказательству Маршалла (см. Приложение 2) или к более детальной дискуссии об экономической эффективности в других моих книгах (см. Приложение 1). Студентов-экономистов следует предупредить, что едва ли не только там и можно найти ответы на эти вопросы. Современные тексты по экономике используют иное, хотя и равнозначное для большинства задач, определение улучшения.

А сейчас пора вернуться к обсуждению конкретных правил. Вопрос, который я буду исследовать, звучит следующим образом: как следует спроектировать правовые нормы, чтобы максимизировать экономическую эффективность, дозволяя обмены, которые являются экономическими улучшениями, и предотвращая обмены, которые являются экономическими ухудшениями.

Рассмотрим снова решение задачи с яблоком. Если мы не обеспечим права собственности на яблоки, могут происходить, по крайней мере, два вида неэффективных обменов. Во-первых, яблоки могут перейти от хозяев, которые ценят их больше, к ворам, ценящим их меньше. Во-вторых, воры могут тратить время и деньги на кражу яблок, а не на покупку.

Предположим, это яблоко вы оцениваете в два доллара, а я в четыре. Вместо того, чтобы купить его за три доллара, я пробираюсь в ваш сад и краду его, затрачивая времени и усилий на доллар. В результате вы потеряли два доллара (то, во сколько вы оценивали яблоко), а я увеличил свое состояние на три доллара (то, во сколько я оцениваю яблоко минус стоимость затраченного времени и усилий), так что чистое экономическое улучшение составило доллар. То, что я украл яблоко, это экономическое улучшение в сравнении с ситуацией, если бы я не брал яблоко вообще. Но не получить яблоко – это не единственная альтернатива: я мог бы его у вас купить. Кража яблока хуже, чем его покупка, поскольку та принесла бы чистое улучшение в два доллара. Эффективная правовая система будет включать какой-то способ, благодаря которому людям, желающим получить яблоко, будет выгоднее купить его, чем украсть. Вот почему мы наказываем воров.

Но как строго мы должны их наказывать? Если бы все воры попадались, то штраф, равный стоимости украденного, был бы достаточным. А поскольку воровство приносит больше проблем, чем покупка, оно будет менее привлекательным из двух альтернатив. А если бы ловили только часть воров, скажем, одного из десяти, тот же аргумент подсказывает, что наказание должно соответственно вырасти. Если размер штрафа за воровство яблока в десять раз превышает цену его покупки, то воровство обходится вору, в среднем, во столько же, во сколько обходится его покупка, плюс куча проблем.

Теперь у нас есть общее правило для яблок и домиков. Правило, которое я предложил для того, кто вломился в домик, предлагало ему заплатить штраф, равный нанесенному ущербу, в случае если он сделает это добровольно. Я включаю это условие, чтобы в данном случае вероятность быть пойманным равнялась единице.

Чтобы исключить невыгодные транзакции, размер штрафа (или штраф, умноженный на вероятность поимки, если удаётся поймать только часть воров), должен как минимум равняться стоимости того, что было украдено. Случай с домиком в лесу – аргумент против того, чтобы делать штраф больше. Хотя у нас может быть одна правовая норма для яблок и другая для домиков, возможно, было бы проще иметь единый набор правил, определяющих, что такое права собственности, и что будет, если их нарушить. Такой свод правил учитывал бы возможность того, что некоторые нарушения прав собственности, такие как проникновение в запертый домик потерявшегося в лесу охотника, являются желательными обменами, которые по каким-то причинам не могли произойти с добровольного согласия хозяина. Наказание, меньшее, чем причинённый ущерб, допускает некоторые невыгодные обмены, а наказание, превышающее ущерб, не допускает некоторые выгодные обмены. Так что идеальное наказание равнозначно причинённому ущербу, должным образом скорректированному с учётом вероятности поймать и осудить преступника.

Более точный анализ позволил бы уточнить этот вывод во многих отношениях с учетом таких сложностей, как стоимость обеспечения соблюдения закона (предотвращение неэффективных преступлений иногда может стоить дороже, чем ущерб от них), а также возможность ошибки при определении вины. Читатели, заинтересованные в таком анализе, найдут его в моей книге Порядок в праве.

До сих пор я рассматривал возможность поимки вора, как если бы это было природным фактом. А это не так. Нанимая большее количество полицейских, или предлагая большие размеры награды за поимку, мы можем увеличить вероятность того, что воры будут пойманы. Устанавливая систему законов, приходится выбирать: поймать половину воров и наложить на них штраф, вдвое превышающий стоимость украденного, поймать одну десятую воров и заставить их платить в десять раз больше, чем они украли, или поймать одного вора из тысячи и застрелить его.

Выбирая подходящую комбинацию наказания и вероятности поимки, мы сопоставляем два вида издержек. Стоимость применения закона – это цена поимки преступников: оплата работы полицейских, распространение изображений разыскиваемых преступников или что-то ещё. Стоимость наказания – это цена наказания пойманных преступников. По мере смещения от комбинации высокой вероятности поимки преступников и маленького размера наказания в сторону низкой вероятности поимки и большого размера наказания, затраты на поимку уменьшаются, поскольку нам нужно поймать только одного преступника из сотни, вместо каждого второго. Однако цена наказания, как правило, растет вместе с ростом размера наказания. Таким образом, мы максимизируем общую выгоду, выбирая комбинацию вероятности поимки и наказания (вероятность, умноженная на размер наказания, равна ущербу, нанесённому преступлением), которая обеспечивает необходимый уровень сдерживания преступлений при минимальных затратах.

Что такое цена наказания, и почему она увеличивается с ростом размера наказания? Рассмотрим сначала штраф. Для преступника ценой наказания будет количество денег, которое он должен заплатить. Штраф в десять долларов сделает меня беднее ровно на десять долларов. Однако эти издержки сбалансированы прибылью того, кто получит эти деньги: в рамках гражданского законодательства их получает жертва, а штраф называется компенсацией ущерба; в случае применения уголовного права получателем является государство. Чистая цена штрафа – это административные расходы на его взыскание.

С увеличением размера наказания становится менее вероятным, что преступник сумеет заплатить его в качестве штрафа, и более вероятен выбор других форм наказания, таких как тюремное заключение или казнь. Заключение в тюрьму и казнь работают не хуже, чем штрафы, отвращая людей от нарушения прав собственности других лиц, но такая цена наказания для преступника перестает приносить доход кому-то еще. Когда преступника лишают жизни, никто не получает дополнительную жизнь взамен. Когда вас посадили, никто не получает свободу взамен той, которую вы теряете, и кто-то ещё должен нести дополнительные издержки на содержание тюрьмы.

Признание того, что наказание обходится дорого, приводит нас к частичному ответу на другой вопрос, упомянутый в Главе 41: насколько мы должны быть уверены, что человек виновен, чтобы осудить его. Наказание невиновного приводит к таким же издержкам наказания, как и наказание виновного, но выгода от сдерживания преступности при этом отсутствует. Разрабатывая оптимальную систему правовых норм, мы должны уравновешивать издержки наказания невинно осужденного и цену более высокого стандарта доказательств его вины: придётся нанимать больше полицейских и оправдывать больше виновных подсудимых.

Один из выводов таков: нам нужны более высокие стандарты доказательств для преступлений, которые приводят к дорогостоящему наказанию (такому как казнь), чем для преступлений, которые приводят к менее дорогому наказанию, такому как штраф. Фактически, это пример того, как работает наша современная законодательная система. Более высокие стандарты доказательства требуются чаще в уголовных делах («отсутствие обоснованного сомнения»), чем в гражданских разбирательствах («перевес доказательств»). Это не просто вопрос осторожности в более серьезных случаях. Заплатить миллион долларов за ущерб – более серьёзное наказание, чем провести две недели в заключении, но стандарт доказательства, требуемый для его вынесения, ниже.

Теперь мы знаем, по крайней мере, в общих чертах, как и почему следует отстаивать права собственности. Одну деталь анализа я нахожу интересной, а некоторых она может шокировать. При вычислении издержек и выгод, сумму которых мы пытаемся максимизировать, издержки и выгоды для вора имеют тот же вес, что издержки и выгоды для жертвы. Оценивая, окажется ли обмен неэффективным и потому подлежащим предотвращению, мы сопоставляем выгоду преступника с ущербом жертвы. При выборе комбинации неотвратимости и строгости наказания мы складывали стоимость наказания для преступника с ценой его поимки и издержками либо прибылью судебной системы — чтобы минимизировать полученный результат.

Интересно то, что мы приходим к либертарианским выводам в ходе вычислений, вместо того чтобы просто принять их. Мы начинаем с утилитарных предположений, которые ничего нам не говорят об относительных добродетелях воров и их жертв. А в конце мы приходим к правовой системе, при которой воры наказаны.

Перед тем, как оставить вопрос об отстаивании прав собственности и приняться за обсуждение того, как следует определять эти права, нужно обратить внимание ещё на несколько моментов. Как я отметил в предыдущей главе, существует два способа измерения выгоды. Один – извне, путем оценки того, насколько ценным является что-то для кого-то. Я утверждал, что пытаться сделать это возможно, но очень сложно. Другой – изнутри: каждый из нас достаточно хорошо знает, что он ценит, и его действия отражают это его знание.

Правовые нормы, предложенные мной, используют оба метода. Яблоки распределяются согласно выявленным предпочтениям. Если я считаю, что яблоко для меня представляет большую ценность, чем для вас, я его у вас куплю. Случаи с запертыми домиками в лесу решаются посредством комбинации выявленного предпочтения и внешних наблюдений. Охотник решает, взламывать дверь домика или нет, в соответствии с тем, насколько ценен для него доступ к телефону, но суд определяет размер ущерба, который он должен заплатить, согласно своему мнению о том, во сколько хозяин домика оценивает ущерб от выломанной двери. Об этом я говорил ранее, когда предполагал, что существование судов, определяющих размер ущерба – это доказательство того, что мы верим в возможность знать что-то о ценностях других людей.

Если выявленное предпочтение – это лучший способ измерения ценностей, почему бы не выстроить правовую систему, которая бы полностью зависела от выявленных предпочтений и никогда не пыталась измерять, насколько что-либо ценно для кого-либо? Пример с лесным домиком подсказывает ответ на этот вопрос. Поскольку хозяин отсутствует в момент, когда появляется охотник, возможность договориться о цене пользования его телефоном отсутствует.

Существуют ли пути решения этой проблемы без применения оценки размера ценности судом? Не исключено. Хозяин сам мог решить для себя, какой размер ущерба предъявить тому, кто взломал его дверь и написать на ней прайс-лист: 50 долларов за взлом замка и еще десять за использование телефона. Проблема в том, что существует множество ситуаций, в которых человеку очень надо воспользоваться чужим имуществом, а разрешение хозяина получить нет никакой возможности; прайс-лист получится очень длинным, и может потребоваться разместить его не только на двери, но и на каждом дереве. Он должен касаться не только взлома двери и использования телефона, но и нарушения частных владений в попытке убежать от медведя, рубки сухого дерева с целью развести огонь и не замерзнуть, или даже сноса домика бульдозером для предотвращения распространения лесного пожара. Учитывая всё это, более практичным решением кажется использование суда для оценки размера ущерба.

Другой альтернативой было бы заключение предварительного договора между охотником и владельцем собственности, определяющего обстоятельства и условия, согласно которым первый мог бы использовать имущество второго. Здесь опять появляются практические сложности из-за множества возможных проблем и большого количества вовлекаемых в этот процесс людей. Для каждого охотника в отдельности существует очень низкая вероятность того, что он потеряется в лесу и взломает дверь в домик, и еще меньшая вероятность того, что он взломает дверь в какой-то конкретный домик. Предварительное согласование условий, касающихся события, шансы которого свершиться равны одному из десяти миллионов, вряд ли стоит беспокойства. Если мы попытаемся заключить предварительные договора о каждом из возможных случаев, у нас ни на что больше не останется времени.

Эти примеры демонстрируют, что непрактично создавать такую правовую систему, при которых результат полностью определяется выявленными предпочтениями и добровольными операциями. В то же время, поскольку рынок предлагает менее дорогой и более точный способ измерения ценностей, мы предпочитаем систему, которая использует суд только в случаях, когда рынок не может представить жизнеспособную альтернативу. Если, к примеру, существует ряд случаев, где мы уверены, что рыночные операции всегда осуществимы и поэтому эффективный уровень преступности равен нулю, мы могли бы назначить наказание гораздо более серьезное, чем оценка судом причиненного ущерба («моральный ущерб»), чтобы снизить вероятность того, что ошибки судебной системы спровоцируют неэффективные преступления. Однако подробное обсуждение этих вопросов снова уведет нас далеко за рамки размеров одной главы.

Здесь я заканчиваю общее описание решения одной из проблем, поднятых мной ранее – о наказании вора, которое бы соответствовало преступлению. В ходе этого описания я заложил основу для ответа на два других вопроса, возникших в этой главе: о подходящих ограничениях для рискованных действий и о корректном определении прав собственности.

Рискованные действия, как показано в примере с пилотом, у которого имеется маленький шанс разбиться где-нибудь в радиусе тысячи миль от точки старта, схож со случаем, где участвует голодный охотник. Пилот, в отличие от охотника, в действительности не решает разрушить чужой дом. Но он решает, как часто совершать полеты, как часто проводить проверку самолета, и какого рода оборудование покупать для обеспечения его безопасности. Решая эти вопросы, он контролирует вероятность того, что он окончит свои дни, врезавшись в крышу чьего-нибудь дома. Аналогично, человек, который ведет машину или использует динамит для корчевания пней на своей земле, не выбирает, попасть ли ему в аварию, в результате которой пострадает другой человек или его имущество. Однако он выбирает, с какой скоростью и как аккуратно вести машину, или какой мощности должен быть взрыв. В каждом случае подходящей правовой нормой будет та, которая заставит нарушителя оплатить любой ущерб, вызванный его действиями. Согласно такому правилу, он будет действовать, только если ценность этого действия для него достаточно велика, чтобы допустить вероятность ущерба, который может причинить это действие.

Подробное обсуждение сложностей, связанных с проблемами риска, снова заведёт нас далеко за рамки даже очень большой главы. Один из моментов, с которыми нам придется иметь дело, касается возможности, что кто-то, чей самолет разрушил мой дом, не имеет достаточно денег, чтобы заплатить за ущерб, даже если предположить, что он по крайней мере жив. Если так, нам, возможно, захочется иметь такие правовые нормы, которые позволяют потенциальным жертвам запретить мне взлёт, если только я не имею соответствующей страховки. Во-вторых, аварии часто становятся результатом решений, которые принимают обе вовлеченные стороны. Ваша машина не столкнулась бы с моим велосипедом, если бы я не ехал в темной одежде ночью, мы также отделались бы легким испугом, несмотря на мою беспечность, если бы у вас были исправны тормоза. Учитывая это, выработать эффективные нормы, снижающие количество несчастных случаев, гораздо сложнее. Если я знаю, что вы будете отвечать за весь причиненный аварией ущерб, у меня нет стимула принимать меры безопасности. А если вы знаете, что я отвечаю за возмещение ущерба, у вас нет такого стимула. Если же ответственность за аварию распределяется между нами, мы оба имеем неэффективно низкий стимул.

Последний момент касается вопроса о том, как следует определять права собственности – этот вопрос я подразумевал, обсуждая проникновение отдельных фотонов и единичных молекул углекислого газа на чужую собственность. Отметим для начала: то, что мы называем правом собственности, например, владение участком земли – это, в действительности, сложный набор прав. Согласно современному американскому законодательству, оно включает право запретить проникновение на чужую собственность, но, в большинстве случаев, исключает право стрелять в нарушителей или минировать землю в тех местах, где возможно появление нарушителя. Оно не включает право запрещать полёты самолетов, проникновение (небольшого количества) молекул углекислого газа или фотонов света. Вопросы, которые я поднял в Главе 41, касаются того, что входит в этот комплект.

Поначалу кажется, что ответ очевиден: вместе с приобретением земли я приобретаю все права, связанные с ней. Проблема в том, что некоторые права касаются более чем одного участка земли. Право решать, может ли луч света пересечь границу между моей землей и вашей, имеет отношение и к вашей, и к моей собственности. Для меня это полезно, потому что если я контролирую это право, я могу удержать вас от того, чтобы вы светили лазерным лучом в мою дверь, я даже могу запретить вам светить фонариком в окно моей комнаты, где выключен свет. Это полезно для вас, потому что если вы не обладаете таким правом, вы не можете ничего делать на своей собственной территории, которая попадает в мое поле зрения.

В этом конкретном случае есть очевидное решение с позиции здравого смысла. У вас есть право использовать источник света любой интенсивности, который можно увидеть, но нельзя почувствовать. Граница проходит где-то между самым ярким светом, который может возникнуть в ходе обычной деятельности, и самым слабым, который в состоянии причинить ущерб моей собственности. Если ваша обычная деятельность не включает в себя испытания на открытом воздухе мощных лазеров или ядерного оружия, с определением подходящей разделительной линии не должно возникнуть проблем.

Проблема, однако, заключается в огромном разнообразии вопросов, для которых нельзя найти простого ответа. Прочитав хороший сборник прецедентов гражданского судопроизводства, можно получить некоторое представление о том, насколько много двусмысленностей при определении, какое право относится к какому набору. Реальные тяжбы касались, например, таких вопросов: может ли моё здание загораживать вам солнечный свет, могу ли я сделать пристройку к своему дому, если она препятствует нормальной тяге из вашей трубы, и позволено ли кондитерской фабрике производить вибрации в земле, если это создает проблемы для практикующего терапевта, открывшего кабинет на своей частной собственности по соседству от этой фабрики.

Первый шаг в решении таких вопросов — понять, что это не просто проблема нанесения одним человеком ущерба другому. Если бы это было так, мы могли бы запретить ущерб или принудить виновника к его возмещению. Скорее здесь речь о том, что два человека занимаются несовместимой деятельностью. Моя кондитерская фабрика не была бы проблемой, если бы вы открыли свой кабинет на каком-нибудь другом участке вашей земли; а то, что вы построили кабинет именно в этом месте, не было бы проблемой, если бы у меня не было кондитерской фабрики. Другими словами, соответствующее право — в данном случае это право решать, могу ли я запускать устройство, которое производит вибрации на вашей земле — скорее всего принадлежит двум разным наборам прав: моей собственности на свою землю и вашей собственности на свою.

Второй шаг — понять, что во многих случаях не особенно важно, в чём состоят исходные наборы прав, по крайней мере, с точки зрения экономической эффективности. Если право ценно для двух людей, и один из правообладателей ценит его меньше, сосед всегда может предложить выкупить его право. Если вы обладаете правом приказать мне закрыть мою кондитерскую фабрику, я могу предложить вам выкупить стоимость права снести ваш кабинет и построить в другой части вашей земли. Если право более ценно для меня, чем для вас, я должен иметь возможность сделать вам предложение, которое вы могли бы принять.

Эта догадка приводит нас к теореме Коуза, названной в честь Рональда Коуза, экономиста, чьи идеи во многом соотносятся с этой частью главы. Теорема Коуза гласит, что любое исходное определение прав собственности приведет к экономически эффективному результату, при условии, что транзакционные издержки равны нулю.

Это условие – нулевые транзакционные издержки – столь же важно, как и сама теорема. Предположим, мы начали с определения прав собственности, которое запрещает вторжение фотонов на частную территорию. Всякий может запретить мне включать свет, если он попадает в его поле зрения. Право решать, включать мне свет в своем доме или нет, я ценю больше, чем мои соседи, поэтому, в принципе, я мог бы купить их разрешение. Проблема в том, что вокруг меня живёт много людей. Покупка разрешений даже у большинства не даст толку, ведь мне нужно разрешение от всех. Скорее всего, в результате всё превратится в сложные торги, где, по крайней мере, некоторые из моих соседей будут пытаться вымогать у меня значительный кусок моей земли в обмен на их разрешение пользоваться ей.

Таким образом, при решении о том, как следует объединять права собственности в наборы, необходимо учитывать два важных момента. Во-первых, по возможности права собственности должны попадать в те наборы, в составе которых они наиболее ценны. Право контролировать пространство высотой в фут над участком своей земли имеет большую ценность для собственника, чем для кого бы то ни было, так что собственность на землю обычно автоматически подразумевает собственность на пространство непосредственно над ней. Во-вторых, поскольку надлежащий набор прав часто неустойчив и будет меняться со временем, их следует формировать таким образом, чтобы как можно легче было осуществлять торговлю правами. Права собственности нужно определять таким образом, чтобы минимизировать транзакционные издержки подобных вероятных сделок.

Один из вопросов, которые следует решить — как объединять права в набор? Другой, тесно с ним связанный вопрос — что представляют собой права, которые мы объединяем в набор? Означает ли мое право запретить яркий свет и громкий шум на моей территории, что я могу запретить своему соседу ставить опыты с лазером и ядерным оружием, а также проводить громкие вечеринки, или только то, что я могу впоследствии получить компенсацию за ущерб?

Ответ был предложен ранее. Там, где сторонам легко организовать сделку, как в случае с двумя соседями, можно много говорить об абсолютном праве на запрет, подкреплённом дополнительными штрафными санкциями. Таким образом, суд не должен заниматься сложным процессом измерения того, насколько ценным для меня является не взлететь на воздух или не быть разбуженным. Если то, что хочет проделать мой сосед, для него имеет значительную ценность, он может предложить купить у меня моё разрешение или мою землю.

Но в тех случаях, когда транзакции неосуществимы, более удачным решением будет правило возмещения ущерба. Непрактично покупать право на выделение неприятного дыма у всех трех тысяч человек, которые иногда могут почувствовать запах того, что выходит из моей трубы. Даже если для меня работа моей кондитерской фабрики намного более важна, чем для других возможность не вдыхать мой дым, я не смогу выкупить разрешения у всех. Я сталкиваюсь с той же проблемой торга, что и в случае со вторжением фотонов: один отказавшийся срывает всю сделку. Эффективные правовые нормы могли бы дать соответствующее право моим соседям, а не мне, но это было бы правом взыскать компенсацию ущерба, а не правом закрытия фабрики.

Полагаю, теперь я раскрыл тему, сформулированную в заголовке главы. Я показал, что экономический анализ может ответить на вопросы, касающиеся того, каким должно быть право, в то время как на основе либертарианских принципов на них, как мне кажется, ответить нельзя.

Это утверждение можно квалифицировать по-разному. Я указал, каким должно быть право, лишь в том смысле, в котором инженерный справочник указывает, как должен быть построен мост. Инженерный справочник показывает, как общие законы физики можно применить к конкретной информации, такой как прочность доступных материалов и ширина реки, через которую строится мост, чтобы выяснить, как построить конкретный мост. Я показал, как экономические принципы можно применять к конкретной информации, такой как ценность одного права для владельца другого, или издержки на организацию разных видов транзакций, чтобы выяснить, какие правовые нормы максимизируют человеческое счастье в конкретном обществе. Экономика – наука более молодая, чем инженерия, и о сопротивлении материалов известно больше, чем о транзакционных издержках, так что инженерный справочник справляется со своей задачей лучше, чем я.

Во-вторых, можно подчеркнуть, что содержание этой главы является очень схематичным описанием одной части большой области знаний. Полный анализ того, какие правовые нормы востребованы для обеспечения экономической эффективности, займёт несколько томов, многие из которых до сих пор не написаны. Более того, вопрос о том, какие правовые нормы экономически эффективны, не единственный, с которым имеет дело экономический анализ права; это лишь вопрос, который кажется мне наиболее подходящим для данной книги. Большая часть существующей экономической и юридической литературы посвящена совершенно иным задачам — пониманию того, почему существуют определенные правовые нормы и каковы их последствия.

Большинство идей, которые я объяснял, родились в течение последних пятидесяти лет. Это часть того знания, которое всё ещё разрабатывается, и большая часть которого всё ещё содержит массу противоречий. Читатели, которые заинтересованы в более подробном изложении экономического анализа права, включая большую часть моих собственных исследований в этой области, найдут его в моем Порядке в праве. Они также могут найти интересной следующую главу. Она основана на одной из моих опубликованных статей и описывает общество, в котором все законы, включая закон против убийства, применялись в частном порядке.

Перед тем, как закончить эту главу, хотелось бы сделать ещё одно небольшое уточнение. Экономическая эффективность – это только приблизительная мера измерения общей пользы, а общая польза – это только частичное описание того, что, по моему мнению, является ценным для меня и других людей. Даже если мы можем доказать, что определенные правовые нормы экономически эффективны, это не обязательно означает, что они должны нам нравиться.

Мне кажется действительно интересным и полезным в экономическом анализе права не то, что он дает точный ответ на вопрос, каким должно быть право, а то, что он исходит из целей, основанных на том, что хочет большинство из нас, и явно не связанных с вопросами добра и зла, а в результате приходит к ответам (выводам о том, каким должно быть право), не все из которых очевидны.

Глава 46. Рынок денег

Обсуждение альтернативных денежных систем обычно фокусируется на альтернативных вариантах денег: золотые монеты; кусочки зеленой бумаги, которые можно обменять на золотые монеты; кусочки зеленой бумаги, которые можно обменять на другие кусочки зеленой бумаги. Мне это видится ошибкой. Самым важным вопросом является не то, как деньги производятся, а то, кем они производятся.

Фундаментальная проблема государственных денег заключается не в том, что правительство не может обеспечить стабильные деньги, а в том, что это не всегда в его интересах. Инфляция через печатный станок — это способ, благодаря которому правительство может тратить деньги, не собирая налогов. Это также может быть политически удобным инструментом, поскольку он позволяет одаривать должников за счет кредиторов, особенно когда государство само является крупным должником. Другие формы денежной нестабильности часто являются последствиями попыток для достижения краткосрочных политических целей манипулировать такими экономическими переменными, как уровень безработицы.

Это указывает на то, что вместо того, чтобы спорить о необходимости возвращения государства к золотому стандарту, мы должны думать о том, а должно ли государство вообще производить деньги. Идея частных денежных систем может показаться нам странной, но такие системы существовали ранее; пример описан Лоуренсом Уайтом в книге, указанной в Приложении II.

Простейшая частная денежная система — это товарные деньги, производимые рядом частных фирм. Каждая фирма чеканит монеты стандартизированного веса и продает их. Клиенты могут отказаться от фирмы, которая начинает производить монеты с недостаточным весом, поэтому возможность такого мошенничества будет появляться нечасто, по крайней мере, не чаще, чем если чеканкой будет заниматься государство. Такая система очень похожа на конкурирующие международные деньги средневековья. Хотя эти деньги производились государствами, продавались они, по большей части, тем потребителям, над которыми государства-производители не имели никакой власти. Производящие их государства конкурировали на манер частных фирм, дабы побудить торговцев использовать именно свои деньги. Очевидный способ добиться этого — поддерживать качество монеты.

В современном обществе возможен и другой вид товарных денег: складские расписки. Вместо того, чтобы носить с собой кусочки золота, каждый носит с собой расписки на где-то хранящиеся кусочки золота. В такой системе, в отличие от системы частичного резервирования, каждый лист бумаги обеспечен конкретным куском золота. Это система со стопроцентным резервированием.

Преимущества системы складских расписок по сравнению с обычной товарной системой состоят в том, что она исключает износ монет и позволяет использовать в качестве денежных средств товары, плохо подходящие для чеканки. Носить с собой достаточное для покупки автомобиля количество железа было бы немного тяжело, но носить с собой расписки на достаточное количество железа было бы так же легко, как носить расписки на достаточное количество золота. Поскольку характеристики товара, используемого для денег, влияют на то, насколько хорошо работает товарная система, расширение ассортимента возможных товаров может привести к значительному улучшению системы.

После создания частных товарных денег появляются веские причины, почему, скорее всего, будет развиваться система частичного резервирования. Имея достаточно резервов для удовлетворения своих повседневных потребностей, банк освобождает оставшиеся активы для других целей; он может одолжить их напрямую или использовать их для покупки активов, приносящих проценты, таких как акции и облигации. Банк, первым создавший такую систему, фактически получает беспроцентный заем от тех, кто решил держать в нём свои деньги. Как только другие банки последуют его примеру, конкуренция заставит всех их платить проценты по вкладам деньгами или услугами. Банк со стопроцентным резервированием, берущий с клиентов плату за хранение денег, становится непривлекательной альтернативой.

В результате получается система, деньги в которой частично состоят из физических товаров (отчеканенные в частном порядке золотые монеты); частично из требований по физическим товарам (складские расписки), обращающихся в качестве валюты; частично из свободно обращающихся требований к частным банкам с частичным резервированием (банкнот) и частично из не обращающихся требований к таким банкам (чековые счета).

Это предполагает, что банки с частичным резервированием могут предложить вкладчикам разумную уверенность в возможности вернуть свои деньги, если они того захотят. Большинство критических замечаний в отношении частных систем с частичным резервированием строится на том, что они могут оказаться неспособны вернуть вклады или не пожелают это сделать. Часто утверждают, что такая система по своей природе нестабильна; слухи о банкротстве одного банка из-за его слабости заставляют многих вкладчиков забрать свои деньги. Поскольку банковская система в целом имеет обязательства, значительно превышающие ее резервы, банки не смогут расплатиться, и система разрушится.

Но даже если банк или целая банковская система имеют обязательства, намного превышающие резервы, возможность полностью исполнить обязательства всё ещё остаётся . Резервы банка — это не все его активы, а просто активы, хранящиеся в форме резервного товара. Банк, столкнувшийся с набегом вкладчиков, может продать нерезервные активы за валюту, восстанавливая валютный резерв, после чего расплатиться с одной группой напуганных вкладчиков, а затем повторять операцию, пока не погасит все обязательства. Один доллар в виде монеты может погасить депозиты на неограниченное количество долларов при условии, что у банка достаточно ликвидных активов, чтобы выкупить доллар достаточное раз.

Реальные проблемы у такого банка возникают либо из-за недостаточной ликвидности активов, либо из-за того, что сумма активов меньше суммы обязательств, либо из-за того, что рыночная цена активов, измеряемая в деньгах, резко падает вследствие паники. Последнее вполне возможно, только если стоимость активов каким-то образом не связана со стоимостью денег, так как при панике денежное предложение падает, стоимость денег возрастает, а денежные цены на товары, кроме монетарных, закономерно падают.

Есть несколько способов, с помощью которых банки могут защитить себя. Одним из них является держание таких активов, как займы и облигации, рыночная стоимость которых зафиксирована в деньгах, а не в реальном выражении. Другой способ — иметь суммарные активы, превышающие совокупные обязательства, чтобы гарантировать вкладчикам, что даже если банк потеряет деньги, он всё равно сможет выполнить свои обязательства. Историческим примером является шотландская банковская система, впервые описанная Адамом Смитом и недавно, более подробно, Лоуренсом Уайтом; банки были партнёрствами, а партнёры, как правило, были состоятельными людьми. Партнеры несли персональную ответственность по долгам банка, поскольку не были защищены ограниченной ответственностью. Вкладчики могли потерять свои деньги, только если чистые обязательства банка превысят совокупные состояния партнеров. Несколько банков обанкротились, но в большинстве случаев клиентам выплачивали их вклады.

Другой альтернативой для частного банка с частичным резервированием, альтернативой, которой пользовались шотландские банки, является пункт об опционе. Банки выпускали векселя, гарантирующие предъявителю «один фунт стерлингов по требованию или по выбору директоров один фунт и шесть пенсов по истечении шести месяцев после дня спроса». Клиент, принимая такую расписку, соглашается с правом банка временно приостановить платеж при условии выплаты процентов в течение интервала.

Даже если частные банки с частичным резервированием могут быть стабильными, захотят ли они? После того, как банк приобрел репутацию надёжного, может оказаться выгодным конвертировать репутацию в наличность, значительно расширив свои депозиты без каких-либо адекватных резервов, а затем конвертировать эти деньги из актива корпорации в частный актив владельцев банка и топ-менеджмента, оставляя вкладчиков у разбитого корыта.

Хотя такое мошенничество возможно как в частном банковском секторе, так и в других сферах экономики, нет никаких причин ожидать, что оно будут широко распространено в современной экономике, где хорошо развиты институты для получения и передачи информации о финансовом состоянии фирм. Если такая проблема возникнет в частной системе, то одним из последствий может стать ориентация вкладчиков на банки, которые не защищены ограниченной ответственностью.

Иногда приводят ещё два аргумента, почему создание денег не может быть частным; оба, как мне кажется, ошибочные. Первый — конкуренция невозможна, поскольку без единой валюты каждая транзакция требует вмешательства обменника. Но этот аргумент смешивает стандартизацию с монополией. Удобно, когда денежные знаки различных фирм обмениваются один к одному, так же как удобно, когда гайки, изготовленные одной фирмой, соответствуют болтам, изготовленным другой, но для этого не требуется, чтобы все деньги или все гайки и болты изготавливались одной и той же фирмой. Очевидный способ обеспечения стандартизации состоит в том, чтобы различные банки, предлагающие денежные средства с частичным резервированием, использовали один и тот же товар в одних и тех же единицах.

Если все банки создают свои деньги, будь то банкноты или депозиты, погашаемые, например, граммами золота, то все деньги должны обмениваться один к одному (или к пяти, или к десяти — при разнице в номиналах). Единственным исключением будут деньги банка, который считается финансово неустойчивым. Такие деньги продавались бы со скидкой, вызванное этим неудобство значительно снизило бы спрос на них, обеспечивая банкам стимул блюсти свою репутацию.

Второй аргумент против частного банкинга заключается в том, что, поскольку производить деньги почти ничего не стоит, банку всегда выгодно произвести ещё. Здесь есть две ошибки. Первая — это отказ признать факт того, что люди будут принимать деньги, созданные банком, только в том случае, если банк сможет продемонстрировать возможность эти деньги выкупить, а это не бесплатно, и чем больше денег выпущено, тем больше цена. Второе — предположение, что когда банк получает в пользование активы, благодаря тому, что люди хранят в нём свои деньги, ему не нужно им платить. На конкурентном рынке выплачиваемые на депозиты проценты будут повышаться, пока не поглотят всю прибыль, в результате чего банкам, как и другим конкурирующим фирмам, хватит доходов только на покрытие операционных расходов.

Какой именно товар?

До сих пор я не обсуждал, на каком товаре частная система должна основывать свои деньги. Исторически наиболее распространёнными стандартами были, вероятно, золото и серебро. Они хорошо подходили для этой цели, так как имеют высокое отношение стоимости к весу (что делает их портативными), легко делятся и переплавляются, а также относительно легко взвешиваются и оцениваются.

Но в современном обществе ни одна из этих характеристик не имеет значения, так как средством обращения оказывается не товар сам по себе, а требования на него. Недостаток серебра и золота состоит в том, что они имеют очень неэластичное предложение и относительно неэластичный спрос. Судя по недавней истории, стоимость обоих, относительно большинства других товаров, может действительно беспорядочно изменяться даже без дополнительных нестабильностей, которые были бы обусловлены системой частичного резервирования, основанной на них.

Идеальной товарной основой для современной системы будет не какой-то один товар, а скорее товарная корзина. Банк гарантирует каждому, кто вложит, скажем, сто тысяч долларов, корзину, состоящую из тонны стали определённого сорта, ста бушелей пшеницы, унции золота и ряда других предметов. Товары, находящиеся в корзине, будут выбраны таким образом, чтобы стоимость корзины как можно теснее коррелировала с общим уровнем цен. Хотя изменение в технологиях производства или неденежного спроса может повлиять на стоимость одного товара в корзине, в целом её стоимость претерпит лишь незначительные изменения. Так как количество таких товаров, используемых в монетарных целях, будет составлять ничтожную долю от общего количества стали, пшеницы, золота и т. д., изменения в денежном спросе окажут незначительное влияние на стоимость корзины. Таким образом, ценность таких денег окажется устойчивой как к денежным, так и к неденежным изменениям.

Такая система сможет работать на практике наподобие идеальной фиатной системы, в которой регулятор поддерживает стабильный уровень цен путём соответствующего манипулирования денежным предложением. Если предложение денег возрастёт до точки, при которой корзина будет стоить более ста тысяч долларов, владельцы долларов смогут обратить их в товары, уменьшая тем самым предложение денег и уровень цен. Если предложение денег упадёт, в результате чего корзина будет стоить дешевле номинала, банки обнаружат, что они могут выпустить больше денег, не закупая при этом новых товаров в их обеспечение, и предложение денег вновь вырастет. Система в целом будет стабилизировать цены таким образом, чтобы цена корзины сохраняла свою номинальную стоимость, а с ней и общий индекс цен.

Преимущество этой системы перед государственной фиатной системой состоит в том, что она не полагается на мудрость или благожелательность людей, назначенных для управления денежным предложением. Она обеспечивает механизм, позволяющий заинтересованным частным лицам, контролирующим денежное предложение, вести себя именно так, как мы хотели бы, чтобы чиновники, контролирующие государственную систему, себя вели. Поскольку сущность резервов в этой системе делает ненужным для банков держать какое-либо значительное их количество, такая система, по сути, является фиатной системой, в которой обязательство обменять валюту на товары заставляет людей, контролирующих денежное предложение, поддерживать стабильные цены.

Предпочтение это не предсказание

Теперь я закончил описывать то, что я хотел бы увидеть. Может ли это произойти? Думаю, нет. Переход от одной денежной системы к другой сопряжён с огромными сложностями координации. Я предпочёл бы использовать плохие деньги, которые используют все остальные, а не идеальные деньги, которые никто другой не использует. Поэтому я буду продолжать использовать нынешнюю систему, если я не смогу как-то договориться об одновременном переходе всех к другой системе. Уровень инфляции, равный двенадцати процентам в год, для человека, имеющего сто долларов в валюте, соответствует неявному налогу в один доллар за месяц. Это небольшая цена за удобство использования тех же денег, что и все остальные, и именно поэтому даже довольно плохо работающие фиатные системы продолжают использоваться.

Моё собственное мнение состоит в том, что даже если бы не было никаких юридических препятствий для использования частных денег, существующая фиатная система продолжала бы использоваться, если бы только она не стала намного хуже, чем сейчас. По тем же причинам, я думаю, вполне вероятно, что если частная система начнёт использоваться, она будет основана на золоте, даже если золото не очень подходит для этой цели. По причинам, которые я уже обсуждал, желательно, чтобы банки, выпускающие частные деньги, согласовали общий товарный стандарт. Было бы намного проще договориться о золоте, которое широко использовалось в прошлом, чем о какой-то сложной товарной корзине, несмотря на преимущества последней.

Даже если золото не очень подходящий товар, из этого не следует, что частная система, основанная на золоте, хуже, чем та, которая у нас сейчас. Исторический опыт показывает, что, хотя золотой стандарт может вызывать либо инфляцию, либо дефляцию, он вряд ли приведет к такой серьезной инфляции, как даже относительно успешная система фиатных платежей, такая как наша собственная, и что инфляция, вызванная неудачными фиатными системами, затмевает всё, что может произойти в результате открытия новых месторождений золота. Возможности для сжатия денежной массы при системе частичного резервирования на основе золота более серьёзны; поскольку государства получают прибыль, печатая деньги, а не сжигая их, подобное лишь изредка становится проблемой в чистой фиатной системе.

При рассмотрении текущих предложений по денежной реформе важно различать частную банковскую систему, основанную на золоте, и государственную систему частичного резервирования, привязанную к золоту, такую как в США (в различных формах) в течение большей части этого столетия. Именно последнее обычно подразумевается, когда люди говорят о «возвращении к золотому стандарту». При такой системе привязка к золоту накладывает некоторые ограничения на способность правительства манипулировать денежным предложением и уровнем цен, но это достигается за счёт стимулирования государства к блокированию свободного потока товаров и услуг в международной торговле в качестве средства обхода этих ограничений.

В краткосрочной перспективе мы вполне можем увязнуть в государственных деньгах. Но мы должны отказаться от идеи, что такая система желательна или неизбежна. Деньги можно и нужно производить рыночным путём. Как и образование, это слишком важная вещь, чтобы оставаться в руках государства.

Глава 49. Первая правовая система

В течение нескольких лет я вёл на юридическом факультете семинар по правовым системам, сильно отличающимся от наших. Центральная идея была простой. Все человеческие сообщества сталкиваются с похожими проблемами. Они решают их различными интересными способами. Нет веских оснований полагать, что мы мудрее, чем другие люди из других эпох и стран, поэтому все эти решения следует воспринимать всерьез — не как исторические курьезы или примитивные практики, а как способы, которыми группа взрослых людей пыталась решить те же задачи, которые мы пытаемся решить с помощью нашей правовой системы. Передо мной не стоит задачи выяснить, какая система является лучшей — по правде говоря, я сомневаюсь, что она существует. Я всего лишь пытаюсь понять, как работали различные системы, какие проблемы они поднимали и как справлялись с ними.

Я разработал свой курс в качестве способа заставить себя изучать предмет, и он помог мне в этом. Сейчас я пишу книгу (книга уже написана и есть в открытом доступе — прим. редактора), куда входит большая часть того, что я узнал и рассказывал в этом курсе. Эта глава посвящена одному особенно поразительному выводу: правовая система, которую я изобрел около сорока лет назад и описал в третьей части, менее мнимая, чем я думал, и намного старше. То, что я заново изобрёл в контексте развитого современного общества, было более сложной версией системы, на основе которой были построены многие, а возможно и большинство правовых систем мира. Эта система была безгосударственной и децентрализованной, и её основная логика была очень простой: если вы причинили мне ущерб, я угрожаю вам возмездием, если мне не будет компенсирован ущерб.

Существует одно условие для того, чтобы подобная правовая система выполняла функцию охраны правопорядка, а не оказывалась средством вымогательства — моя угроза нанести вам ущерб должна быть более правдоподобна в случае, если вы действительно навредили мне, чем если бы вы был невиновны. Должна быть некая причина, благодаря которой сила действительно оказывается в правде.

В различных обществах это требование выполнялось по-разному. В Исландии века саг, наиболее организованной из систем, которые мне довелось рассматривать, принцип «сила в правде» обеспечивался существованием правового кодекса и судебной системы. Как только суд объявлял вас вне закона за отказ выплаты мне за ущерб, всё остальное общество знало, что вы виновны, в результате чего мои друзья в последующих конфликтах поддерживали бы меня, а ваши друзья вас бы поддерживать не стали. Детали изложены в Главе 44.

Правовая система Романичал, крупнейшей цыганской общины в современной Англии, это более примитивная версия той же правовой системы. Если вы причинили мне ущерб, я угрожаю избить вас, если тот не будет скомпенсирован. Мы оба знаем, что если согласно обычаям нашего общества вы навредили мне, мои друзья поддержат меня, а ваши вас – нет. Поэтому вы вынуждены либо возместить ущерб, либо покинуть город.

Существует много других примеров обществ в прошлом и в настоящем, чьи правовые системы работают по тому же принципу. Большая часть придерживается традиционного права, а не законодательства. В большинстве обществ существуют формальные механизмы урегулирования споров, некий эквивалент предложенных мною арбитражных ассоциаций. В некоторых обществах, таких как исландское, наказание отдано в руки потерпевшего и его фактических друзей, а так же родственников и союзников. В других, таких как традиционная правовая система Сомалиленда, северной части Сомали, коалиция, поддерживающая индивида в подобных конфликтах, создается заранее в явной форме, иногда носит характер письменного контракта, заранее определяющего обязанности, о которых договорились члены коалиции. Это нечто вроде описанных мною правоохранных агентств, только в обществе с менее развитой специализацией и разделением труда, чем наше. В других обществах, например, у бедуинов, коалиция почти полностью определяется родством, членством в племени или его частях.

Так же, как и в нашей системе, хотя закон подкреплен угрозой насилия, реальное насилие применяется только в случае, если угроза не срабатывает. Несмотря на популярное представление о родовой вражде с длинной цепочкой убийств из-за кровной мести, в действительности случаи вражды в таких системах обычно быстро пресекаются. Система кровной мести (слово «feud» – кровная месть — не связано с термином «феодальный» ни по смыслу, ни по этимологии) может быть, а может и не быть лучше альтернатив, но это подход к обеспечению правопорядка, который успешно работал в течение долгого времени во многих обществах.

Один из выводов, к которым я пришёл насчёт систем кровной мести, состоит в том, что они лежат в основе многих других правовых систем, о чём свидетельствует существование в более поздних системах рудиментов более ранних. Ярким примером является традиционное еврейское право. Если вы убили кого-то, были преданы суду, признаны виновным в совершении преступления первой степени тяжести и приговорены к смерти, приговор должен был привести в исполнение мститель крови — наследник убитого вами человека. Если вы были признаны виновным в убийстве, не наказываемом смертной казнью, вас изгоняли в один из городов-убежищ, чтобы вы оставались там, пока не умрёт первосвященник, что означало ссылку на неопределенный срок. Тем не менее, если мститель крови настигал вас по пути в город-убежище, он имел право убить вас. Довольно очевидно, что это остатки системы, в которой, если человек был убит, правом и обязанностью наследника было отомстить за него.

Ещё один такой рудимент из еврейского права — закон, запрещающий мстителю крови принимать деньги за то, чтобы дать убийце уйти. Тот факт, что существует закон, запрещающий нечто — это очень хорошее свидетельство того, что люди это делали, или делали бы, если бы такого закона не существовало. В данном случае закон запрещал уплату вергельда, денежного возмещения за убийство, которое в обществе с кровной местью, вроде Исландии или Сомалилэнда, использовалось для предотвращения убийства из мести, которое могло бы произойти в противном случае.

Другой пример окаменелых останков кровной мести встречается в исламском праве, которое рассматривает убийство или нанесение увечий не как преступление против государства, а как деликт против жертвы. Если нападение привело к убийству, родственники жертвы вправе отомстить. Тем не менее, у них есть возможность принять в качестве компенсации дию, арабский вариант вергельда, фиксированную выплату (измеряющуюся в верблюдах) – или принять меньшую плату, или не принять вовсе. Подобным образом, если причинен лишь вред здоровью, жертва может принять фиксированную плату за ущерб, размер которой определен законом, имея право согласиться на меньшую сумму или вовсе простить обидчика. Довольно очевидно, что это остаток бедуинской системы права, внедрённой Мухаммедом в его собственную правовую систему.

Два наиболее важных современных примера правовых систем, построенных на руинах принципа кровной мести – это, во-первых, европейское гражданское право, основанное на римском праве, истоки которого кроются в принципе кровной мести, пережитки которого можно найти в Законах Двенадцати таблиц, а во-вторых, англо-американское общее право. Последнее возникло из англо-саксонской правовой системы, похожей на исландскую. Система развилась из претензий королей на то, что подобные преступления нарушают не только права жертвы, но и Королевский мир, а потому преступник обязан выплатить ущерб и жертве, и королю.

Право кровной мести, по существу, но не по форме, живёт и здравствует в современной Америке. В качестве примера возьмем патентные разбирательства в области высоких технологий, когда потенциально выгодный неправомерный иск против кого-то, кто, вероятно, не нарушил ваши патенты, в надежде, что вы сможете убедить судью или присяжных в обратном, сдерживается угрозой, что он отомстит тем же манером. Механизм «сила в правде» в данном контексте обеспечен судебной системой, которая делает задачу победы в суде сложнее, если ты виновен, чем если ты не виновен – хотя, возможно, и недостаточно сложной. Наиболее заметным недостатком этой системы является проблема так называемых патентных троллей — фирм, которые занимаются скупкой патентов и угрозами исков к компаниям, которые, по их уверению, нарушают патентные ограничения. Сами патентные тролли никакой производительной деятельности не ведут, а потому им не страшна угроза ответных исков.

Чтобы узнать решение этой проблемы, которое я позаимствовал в Афинах времён Перикла, правовую систему которых я бы назвал изобретением сумашедшего экономиста, вам придётся познакомиться с моей книгой о правовых системах.

Глава 52. Позитивное представление о правах

Покуда люди живут без общей силы, способной держать их всех в страхе, они находятся в условиях, называемых войной; и такая война — будто война каждого человека против каждого человека.

Томас Гоббс

В предыдущей главе я показал, как в игрушечном обществе из двух человек можно выйти из Гоббсовского естественного состояния в упорядоченное и мирное микросообщество. В этой главе я применяю тот же подход к реально существующему миру, к обществу, в котором большое количество людей взаимодействует по большей части в рамках мирного сотрудничества. В процессе работы я надеюсь дать ответы на ряд различных вопросов:

Что такое права, рассматриваемые не как моральная или правовая категория, а как позитивная категория, описание того, как действуют люди.
Как может существовать гражданский порядок — почему не все люди всё время находятся в Гоббсовском естественном состоянии войны каждого против всех?
Что такое государство, что отличает его от других институтов?

И, в качестве бесплатного бонуса:

Почему Великобритания послала флот почти едва ли не в Антарктику и рискнула своим единственным авианосцем, защищая кучку бесплодных островов с несколькими сотнями человек на них?

Часть ответа на третий вопрос содержится в Главе 28, написанной более сорока лет назад, но я полагаю, что сейчас я разбираюсь в теме лучше, чем тогда.

Головоломка

Томас Гоббс описывал естественное состояние как войну каждого против всех, в которой жизнь человека была бы «одинокой, бедной, отвратительной, жестокой и короткой». Это звучит не очень не похоже на описание мира, в котором мы живём. Решением, которое он предложил, было появление всемогущего правителя. Это немного ближе к реальному миру, но недостаточно близко — причём неясно, как это можно сделать или почему это будет работать.

В естественном состоянии каждый человек действует в своих интересах. Это звучит как достаточно точное описание нашего мира. Чем отличается его улучшенная версия, а именно мир с правителем? Правитель — не сверхчеловек; он тоже должен спать и может быть убит при этом. У него может быть полиция и армия, но полиция и армия состоят из людей; что заставляет этих людей действовать не так, как они бы действовали в естественном состоянии? Откуда берётся структура настоящего, упорядоченного, мирного общества? Какой же это магический ингредиент, отличающий гражданский порядок от естественного состояния? Это не могут быть просто законы－законы это слова на бумаге, которые действуют только в той мере, в какой люди ими руководствуются. Почему люди после принятия закона должны действовать иначе, чем до этого? Дело не может быть в наличии полиции в мундирах и судей в мантиях, а во времена Гоббса ещё и в париках. Мундиры, мантии и парики не наделяют их обладателей магической силой и не заставляют их действовать иначе, чем без них.

Это ключевая головоломка, которую я и пытаюсь решить в этой главе.

Соседское вымогательство

Представьте, что вы живёте в пригороде с не слишком ужасной и не слишком хорошо организованной правоохранительной системой. Однажды ваш сосед зовёт вас через забор для разговора. Он объясняет, что находит вывоз мусора каждую неделю на городскую свалку раздражающим занятием, поэтому решил, что будет меньше хлопот, если он будет попросту выбрасывать его через забор на вашу собственность.

Когда вы восстановите дыхание и начнёте читать ему лекции о правах собственности, он предложит вам простой анализ выгод и издержек, с которыми вы столкнётесь. Обработать его мусор займёт около десяти или двадцати долларов вашего времени и усилий каждую неделю. Убедить городские власти в том, что мусор принадлежит ему, а не вам, заставить их что-то делать, выступать на многочисленных судебных слушаниях, поднимать шум — всё это обойдётся вам в эквиваленте значительно дороже.

Но, добавляет он, у него есть альтернативное предложение. Если он будет выбрасывать мусор, а кто-то другой его подбирать, это очевидно неэффективно. Куда лучше, если он сам будет заниматься своим мусором, а вы будете платить ему за это. Всего за пять долларов в неделю, половину или меньше того, во что вам обойдётся самое дешёвое решение проблемы, он согласится воздержаться от выбрасывания мусора на вашу территорию.

Я предсказываю, что вы отвергнете его щедрое предложение, пошлёте его к черту и, если он будет продолжать выбрасывать свой мусор на вашу собственность, потратите эквивалент значительно больше пяти долларов в неделю, или даже десяти или двадцати, вынуждая соответствующие органы власти к решению этой проблемы. Почему?

Это можно объяснить через чуть более причудливую версию территориального поведения, чем рассмотренное в предыдущей главе. Вы, подобно территориальной птице или рыбе, приняли стратегию притязаний, но более сложную, чем у них, ведь то, что вы решили защищать, это не территория, а набор прав. Есть определённые вещи, на которые вы считаете себя вправе претендовать в своём взаимодействии с другими людьми, и одна из них — не сталкиваться с выбрасыванием мусора на свою собственность. Для защиты этих прав вы, подобно территориальному животному, готовы нести расходы, несоразмерные тому, что непосредственно поставлено на карту.

Другой подход заключается в том, что если вы уступите соседским попыткам вашего вымогательства в малом, нет очевидного предела тому, как далеко это зайдёт. Есть, в конце концов, довольно много других способов, с помощью которых он или другие люди могут наложить на вас издержки или потребовать оплаты. Проводя политику сопротивления таким требованиям даже ценой значительных затрат, вы даёте другим людям стимул не выдвигать их, а если они не выдвигают их, вам не нужно нести расходы на сопротивление им.

Что мешает вашему соседу, в рамках той же логики, принять на себя ваши хлопоты с мусором, если вы не поддадитесь на его вымогательство? Короткий ответ состоит в том, что вы ему не поверите. Длинный ответ: вы защищаете точку Шеллинга, определённую вашим (и его!) восприятием индивидуальных прав. Учитывая существование только одной такой точки Шеллинга, то есть только одного варианта урегулирования ваших потенциальных конфликтов, которое вам обоим кажется уникальным, для вас имеет смысл отстаивать именно его, так же, как для грабителя банка из предыдущей главы есть резон не принимать менее выгодных предложений, чем раздел добычи поровну.

Логика ситуации не зависит ни от существования закона, ни от какой-либо общей морали, поддерживающей права, на которые вы претендуете. Всё, что для этого требуется－это чтобы вы оба знали, на какие права вы претендуете, и чтобы вы оба знали, что это требование уникально: вы не можете убедительно настаивать на том, что у вас есть право не иметь у себя мусора плюс получать скромную дань от соседа, но также и он не сможет настаивать на подобных условиях в свою пользу.

Ещё немного о точках Шеллинга

Ключевым пунктом здесь является особенность точки Шеллинга, которую я не раскрыл в предыдущей главе — тот факт, что её существование является субъективной, а не объективной чертой реальности. Это особенность того, как взаимодействующие стороны смотрят на мир. Рассмотрим следующий простой пример:

Двум людям представляют следующий список номеров и предлагают приз, если они смогут без коммуникации между собой выбрать один и тот же номер:

2, 5, 9, 25, 69, 73, 82, 100, 126, 150

Каждый из них, как и в предыдущей главе, ищет число, которое каким-то образом уникально, но какие числа уникальны, зависит от того, как каждый из них воспринимает числа. Для многих обычных людей 100 кажется круглым числом в том смысле, в каком другие им не являются. Для математика всё, что в нем есть особенного, это то, что это квадрат целого числа, но в списке есть ещё два таких квадрата. Однако математику может прийти в голову, если предположить, что он координируется с другим математиком, что в предложенном множестве положительных целых чисел есть только одно чётное простое число, что и делает его очевидным выбором. Для того, кто неграмотен и видит числа только как символы, 69 будет казаться уникальным из-за его симметрии, удобно позволяя ему координировать свои действия с кем-то, кто более похотлив, нежели интересуется математикой.

Нет объективно правильного ответа, каков же правильный номер. Это зависит от того, как человек, с которым вы координируетесь, видит мир.

Также мы можем соорудить несколько более натужный пример, вернувшись к нашим грабителям банков, но добавив одно отличие. Они вышли из общества, где доминируют утилитаристы, и их учили измерять деньги и всё остальное, имеющее ценность, не в долларах, а в единицах счастья. Кроме того, все в их обществе считают, что предельная полезность дохода обратно пропорциональна богатству: если у вас в два раза больше долларов, чем у меня, вы оцениваете каждый дополнительный доллар ровно в два раза меньше, чем я.

Для этих философских грабителей очевидное разделение всё ещё пятьдесят на пятьдесят, деление поровну, но это деление поровну полезности, а не денег. Если один из них вдвое богаче другого, то честная доля, дающая ему половину полезности, должна составить две трети долларов.

В чём сходятся два грабителя, так это не в том, на сколько каждый из них имеет моральное право. Мы можем предположить, как и раньше, что каждый считает, будто он сделал больше половины работы и поэтому заслуживает большего, чем равная доля. Мы могли бы даже предположить, что оба согласны, кто именно сделал больше половины работы. При условии, что они не согласны о том, насколько именно больше, это согласие не создаёт точку Шеллинга для координации. А раздел пятьдесят на пятьдесят — создаёт.

Я подчёркиваю этот момент, потому что одним из возможных объяснений социального порядка является мораль: люди воздерживаются от убийств, изнасилований и грабежей, потому что они считают такие действия неправильными. Это возможное объяснение, но не то, которое я предлагаю здесь. Я утверждаю, что даже без морального согласия, даже без какой-либо моральной веры вообще, стратегия устойчивых притязаний делает возможной координацию.

Побег из естественного состояния

Теперь у нас есть решение головоломки, с которой мы начали. То, что добавляется к естественному состоянию, чтобы превратить его в гражданский порядок, превратить войну каждого против всех в мир － это сеть стратегий притязаний, основанных на сложном наборе взаимно воспринимаемых точек Шеллинга. Она может основываться на общих религиозных или идеологических убеждениях, но в этом нет необходимости. Важно то, что каждый человек готов нести значительные расходы для поддержания своей стратегии притязаний, что люди по большей части правильно воспринимают стратегии притязаний друг друга, и что эти стратегии по большей части последовательны: я не стремлюсь получить от вас то, что вы твёрдо намерены мне не давать.

Форма, в которой индивиды настаивают на своих притязаниях, зависит от контекста. В предыдущей главе речь шла о фактическом применении силы, будь то против людей или деревьев. В моём рассказе о вымогательстве в коттеджном посёлке оружием скорее будут юристы, чем топоры. Но в обеих версиях и во многих других именно модель притязаний обеспечивает порядок в обществе, а наличие общепринятой сети точек Шеллинга делает возможным эту модель притязаний.

Почему Гоббс ошибался

Одним из следствий такого взгляда на упорядоченное общество является то, что Гоббс был неправ. Общество может находиться в естественном состоянии в смысле отсутствия всемогущего суверена, и даже не иметь суверена вообще, и всё же быть гораздо более упорядоченным, чем он себе представлял. Самыми яркими примерами из реального мира были бы примитивные безгосударственные общества, такие как команчи. У них не было ничего, что мы могли бы признать государством, но убийство человека или совращение его жены имело последствия, обусловленные стратегиями притязаний других членов общества, последствия, которые сделали такие действия гораздо менее распространёнными, чем они были бы в версии Гоббса о естественном состоянии.

И почему Гоббс был прав

Тот же взгляд на человеческое поведение показывает, почему решение Гоббса, если и не было необходимым, по крайней мере, является допустимым. Его версия упорядоченного общества, управляемого всемогущим сувереном, просто поддерживается другой моделью стратегий притязаний и точек Шеллинга. Это модель, в которой обычные люди стремятся противостоять тому, что они рассматривают как нарушения своих прав другими людьми, но не аналогичные действия суверена или его агентов, между тем отношения суверена и его агентов структурированы в иерархию власти посредством их собственной самосогласованной сети стратегий притязаний.

В качестве упрощённой версии, предложенной мне давным-давно покойным Эрлом Томпсоном, представьте себе, что правитель может успешно взять на себя обязательство убить любого из трёх подчинённых, если они не подчиняются его приказам. Также он приказал каждому из них взять на себя аналогичное обязательство контролировать трёх своих подчинённых. Продолжайте каскад до тех пор, пока в нём не будет достаточно людей, чтобы убедительно угрожать любому из тех, кто не принадлежит к правящей клике. Если управляемые не намерены твёрдо противостоять таким угрозам, они будут уступать каждый раз, когда уступки менее затратны, чем сопротивление. Каждый человек, внутри и вне государства, действует в своих собственных рациональных интересах, учитывая то, что делают все остальные － то, что теоретики игр описывают как Равновесие Нэша.

Позитивное представление о правах

Такой взгляд на поведение обеспечивает понимание прав, которое не зависят ни от закона, ни от морали, хотя может быть подкреплено и тем, и другим. С этой точки зрения тот факт, что я имею право не быть убитым, не означает ни того, что моё убийство греховно, ни того, что оно незаконно, но только то, что обычно это не в интересах других людей. Это особое право обеспечивается стратегиями притязаний других людей － в исландском обществе, описанном в Главе 44, обязательство моего рода применять насилие против любого, кто убьёт меня и откажется платить вергельд, определённый судом. В более общем плане, мои права — это то, на защиту чего я успешно претендую, причём мой успех частично зависит от других людей, признающих мои притязания и не имеющих собственных притязаний, которые непосредственно противоречат моим.

Что есть государство, что есть анархия

Такой подход даёт более ясный ответ на этот вопрос, чем я смог дать в первом издании книги. Государство — это институт, в отношении которого люди отказались от стратегий притязаний, защищающих то, что они считают своими правами в отношении других людей. Анархия — это общество, в котором нет такого института. Анархист — это тот, кто считает такое общество желательным. Всё это, я думаю, подразумевалось в Главе 28, где я определил государство как орган легитимного принуждения. Но теперь я понимаю это более ясно.

И что британский флот делал на Фолклендах

Такой взгляд на индивидуальное поведение также объясняет некоторые особенности поведения государств. Вторжение Аргентины на Фолклендские острова пробудило британскую стратегию притязаний: ответить силой на любой захват британской территории. Британия ответила, послав флот в направлении Южного полюса, чтобы вернуть острова. Это имело очень мало смысла с точки зрения немедленных издержек и выгод — было бы намного дешевле перевезти всех жителей в Англию и дать каждому из них достаточно денег, чтобы содержать его до конца его жизни. Но это имело большой смысл, учитывая, что «защищать наши границы» было точкой Шеллинга, а «защищать наши границы, кроме тех случаев, когда Аргентина вторгается на Фолклендские острова» не было.

Благодарности

Помимо Томаса Шеллинга, идеям этой главы я больше всего обязан покойному Эрлу Томпсону, возможно, самому блестящему из не очень известных экономистов, которого я имел честь знать; один нобелевский лауреат по экономике, не связанный со мной, однажды описал его как обладателя самого высокого IQ из всех, кого он знал. Именно Эрл первым убедил меня в важности стратегий притязаний для понимания человеческого поведения и структуры человеческого общества. Также отдельная благодарность Гордону Таллоку за то, что спровоцировал меня на обдумывание идей, описанных в предыдущей главе.

Глава 53. Провалы рынка: аргументы за и против государства

Такие области, как физика или экономика, имеют свой собственный лексикон, технические термины, используемые для описания идей. Одна из проблем в разговоре о такой области или при её изучении заключается в том, что термины часто звучат говорящими сами за себя. Я уверен, что есть много людей, которые считают, что они действительно понимают теорию относительности, кроме мелких математических деталей. «Теория относительности говорит, что всё относительно, я это понимаю.»

Теория относительности не говорит, что все относительно. Напротив, она говорит, что скорость света настолько абсолютна, что она кажется одинаковой каждому наблюдателю, как бы быстро он ни двигался относительно источника света. Именно на этом простом и кажущемся невозможным факте, продемонстрированным экспериментом Майкельсона-Морли, и была построена теория.

Та же проблема существует и в экономике. «Конкуренция» звучит так, будто этот термин должен описывать что-то вроде шахматной партии или скачек, где каждый конкурент пытается выбить своих соперников. Такая ситуация существует в областях с небольшим количеством компаний: Microsoft против Apple, Apple против Google, Ford против GM. Экономисты называют это «несовершенной конкуренцией». То, что мы называем совершенной конкуренцией — это рынок со многими фирмами, каждая из которых настолько мала, что может игнорировать влияние на себя любой другой фирмы и своё собственное влияние на рынок. Рынок пшеницы совершенно конкурентен, а автомобильный рынок или рынок сотовых телефонов — нет.

Та же проблема и с «провалом рынка». Звучит так, будто это ситуация, в которой рынок не может по какой-либо причине сделать то, что нам хотелось бы видеть сделанным. Но этот термин означает совсем иное, или, по крайней мере, должен означать иное.

Рассмотрим простой пример. В 1908 году что-то, по-видимому, большой метеорит, ударило по территории Сибири, создав эффект многомегатонного ядерного взрыва. Провал при эвакуации зоны поражения — это, разумеется, провал. Поскольку она могла бы проводиться посредством добровольных усилий тамошних обитателей, это можно описать, как провал рынка. Но если использовать термин корректно, то это не было провалом рынка, поскольку в то время не было никакой возможности предотвратить произошедшую катастрофу.

Не все провалы на рынке считаются провалами рынка. В равной степени сбивает с толку и то, что не все провалы рынка происходят на свободном рынке. Консерваторы и либертарианцы иногда описывают политический аналог провала рынка как провал государства. Но там, где провал политической системы обусловлен точно такой же логикой, как и соответствующий провал экономической системы, имеет больше смысла описывать его как провал рынка в рамках политического рынка. Нет никакого центрального органа для определения технических терминов, а если бы он был, я бы не руководствовался его решениями. Но в рамках данной главы я надеюсь убедить вас, что моё определение провала рынка более полезно, ведёт к более ясному пониманию, чем любое определение, в котором речь идёт только о том, что мы обычно называем рынком.

Провал рынка — это ситуация, в которой рациональное поведение индивида не влечёт за собой рациональное поведение группы. Если каждый человек принимает правильное решение, то группа принимает неправильное решение. В наиболее экстремальном виде, каждый член группы оказывается в худшем положении, чем если бы каждый в группе принял другое решение.

Вот один из моих любимых примеров. Представьте, что мы находимся тысячу лет назад где-то в Европе. Я один из пяти тысяч воинов с копьями, выстроившихся лицом к югу. Причина, по которой мы стоим лицом к югу, заключается в том, что другая армия, тоже с копьями, но верхом, приближается к нам с этого направления.

Я делаю очень быстрый расчёт затрат и выгод.

Если мы все будем держать строй, некоторые погибнут, но, если повезёт, их атака захлебнётся, и большинство из нас выживет. Бежать смысла нет, так как лошади бегут быстрее меня. Похоже, мне следует стоять в строю.

Я только что совершил ошибку. Я контролирую только «я», но не «мы». Если я буду стоять, а все остальные побегут, я умру. Если все остальные будут стоять, а я побегу, сокращение нашей армии на одного вряд ли заметно уменьшит её силу, и если атака противника будет остановлена, я не буду одним из тех, кто умрёт, останавливая её. Если строй сломается и побежит, я, по крайней мере, буду впереди. Что бы ни делала остальная армия, мне лучше бежать, чем стоять. Все остальные делают тот же расчёт, мы все бежим, и большинство из нас умирает.

Добро пожаловать на тёмную сторону рациональности.

Читатели, изучавшие экономику или теорию игр, вероятно, уже сталкивались с простейшей версией провала рынка, игрой для двух человек под названием Дилемма заключённого. Два преступника, Билл и Джо, были арестованы за совместно совершённое преступление. У окружного прокурора достаточно доказательств, чтобы обвинить их в незначительном правонарушении, но не в серьёзном преступлении.

Он делает Биллу следующее предложение:

«Если ты признаешься, а Джо нет, ты отделаешься лёгким испугом: три месяца тюрьмы, остальной срок условно — а его я отправлю на пять лет. Если он признается, а ты нет, то он получит условный срок, а ты окажешься тем, кто получит пять лет.

Если вы оба признаетесь, то получите по три года каждый. Если вы оба будете молчать, я откажусь от главного обвинения и посажу вас на один год по незначительной статье.»

Он делает такое же предложение Джо.

Если Джо признается, Билл получит три года тюрьмы, если тоже признается, и пять, если нет. Если Джо не признается, Билл получит год, если промолчит, и три месяца, если признается. В любом случае, ему лучше признаться. Та же логика применима и к Джо: что бы ни делал Билл, Джо лучше признаться. Оба признаются и получают по три года каждый. Если бы они оба молчали, то получили бы по одному году.

И всё же ни один из них не ошибся.

В качестве третьего примера рассмотрим провал рынка, который я неоднократно наблюдал, когда преподавал в Калифорнийском университете. Чуть южнее кампуса находился перекрёсток улиц Уилшир и Вествуд, примерно по десять полос на каждой, и местные жители считали его самым оживлённым перекрёстком в мире. В час пик машины с Уилшира, пытаясь пересечь Вествуд и не успевая это сделать, заполняли перекрёсток, блокируя автомобили на Вествуде, пытающиеся пересечь этот же перекрёсток. Постепенно автомобили просачивались с перекрёстка, лишь затем чтобы пропустить достаточное количество автомобилей с Вествуда на перекрёсток, что блокировало его уже в этом направлении. Если бы все придерживались правила не въезжать на перекрёсток до появления уверенности, что есть возможность проехать его насквозь, все бы добрались домой раньше. Но каждый отдельный человек, пытающийся действовать таким образом, в результате возвращается домой позже.

Проблема во всех трёх случаях одна и та же. Кто-то принимает решение, которое влияет как на него самого, так и на других людей. Он принимает решение, учитывая влияние решения на него самого; все остальные действуют аналогично. Он выигрывает от своего решения и проигрывает от чужих. Потеря больше, чем выигрыш, поэтому в конечном итоге он, как и все остальные, находится в худшем положении, чем если бы они все действовали иначе. Экономисты описывают такую ситуацию как неэффективный результат из-за экстерналий. Действующий субъект игнорирует внешние издержки, которые его поступок налагает на других, и поэтому предпринимает действие, которое, если принять во внимание все издержки, не следовало бы предпринимать. Если все делают противоположный выбор, то все, по крайней мере в моих примерах, оказываются в лучшем положении, но каждый человек улучшает своё положение, делая выбор в собственных интересах.

Другой пример такой же логики обсуждался в Главе 34. Может быть произведено нечто, способное принести пользу всем участникам заданной группы людей, например, плотина для борьбы с наводнениями. Производитель не имеет возможности проконтролировать, кто получает выгоду, поэтому не может, как в случае с обычными товарами, поставить получение выгоды в зависимость от оплаты за неё. В результате плотина не может быть построена, даже если её ценность выше, чем издержки строительства.

Надеюсь, я убедил вас в том, что провалы рынка — это реальные проблемы. Хотя иногда можно найти для них несовершенные решения (я описал некоторые из них ещё в Главе 34 и мог бы описать другие), нет никакой гарантии, что товары, достойные производства, будут произведены, что армии будут стоять и сражаться, а не убегать и быть истреблёнными, что транспортные развязки не встанут в пробках. Я надеюсь, что своим подбором примеров я также убедил вас в том, что эта проблема не ограничивается свободным рынком. Это может произойти в любой ситуации, когда люди принимают решения, которые влияют как на них самих, так и на прочих.

Провалы рынка как аргумент в пользу государства

Центральное допущение экономики — рациональность, то есть утверждение о том, что индивидуальное поведение можно наилучшим образом предсказать, считая, что каждый человек предпринимает те действия, которые наилучшим образом способствуют достижению его целей. Очевидно, что предсказание не всегда будет правильным. Мало того, что я наблюдаю, как другие люди иногда совершают ошибки, я вижу, что и я совершаю ошибки; хотя я знаю, что у меня избыточный вес, тарелки с картофельными чипсами в моем ближайшем окружении имеют тенденцию таинственно пустеть. Я знаю себя достаточно хорошо, чтобы предсказать свою иррациональность и попытаться справиться с ней, не ставя тарелки с чипсами слишком близко. Но хотя рациональность не является идеальным описанием человеческого поведения, она может быть наилучшим предположением, достаточным для предсказания поведения большого числа незнакомцев. [11]

Рациональность выглядит убедительным аргументом в пользу институтов, в которых люди свободны делать свой собственный выбор, однако большинство экономистов не является анархистами или даже либертарианцами. Одна из причин этого в том, что даже если каждый человек корректно действует в своих собственных интересах, результат может оказаться хуже, чем если бы каждый был вынужден делать что-то ещё.

Для экономистов это стандартное оправдание многих, если не всех, действий правительства. Общественные блага недопроизводятся, поэтому обложите людей налогами на их производство — не только на национальную оборону, как обсуждалось в Главе 34, но и, скажем, на научные исследования. Существует перепроизводство отрицательных внешних эффектов, поэтому давайте регулировать загрязнения и облагать налогом производство углекислого газа, чтобы уменьшить глобальное потепление. Положительные внешние эффекты недопроизводятся, поэтому следует субсидировать образование. В некоторых конкретных случаях эта аргументация оказывается слабее, чем кажется на первый взгляд, к чему я ещё вернусь в Главе 64. Но в целом логика верна. Из этого следует, что даже рациональные люди иногда могут достигать большего успеха, если ограничить их в выборе.

Один из ответов, который иногда предлагают либертарианцы, заключается в отрицании существования провалов рынка. Есть и получше.

Провалы рынка как аргумент против государства

Ещё в Главе 39 я обсуждал проблему рационально невежественных избирателей. Тот, кто тратит время и силы на то, чтобы выяснить, какой кандидат будет лучшим для страны, и голосует за него, приносит пользу, общественное благо, которое будет разделено со всеми его согражданами. Рациональное невежество — это недопроизводство такого общественного блага.

В Главе 38 я описал различные действия правительства как легализованное воровство, приносящее пользу одному субъекту за счёт другого, и использовал концепцию ренты, стремясь показать, что в результате все, включая политиков, легко могут ухудшить своё положение. Когда вы работаете над принятием закона, который приносит вам пользу за счёт других людей, вы производите негативные экстерналии. Негативные экстерналии перепроизводятся.

Провалы рынка существуют на обычном частном рынке. Их существование подразумевает, что иногда нам было бы лучше, если бы достаточно мудрый и доброжелательный авторитет принимал некоторые наши решения за нас. Но в реальном мире альтернативой невмешательству является не правление благожелательного и в высшей степени компетентного диктатора, а принятие решений на политическом рынке вместо частного рынка.

Провалы рынка происходят, потому что люди принимают решения, большая часть затрат или выгод от которых достаётся кому-то другому. Такая ситуация иногда возникает на частном рынке, но там это исключение, а не правило. Большинство товаров являются обычными частными благами, поэтому производитель может конвертировать большую часть выгоды для покупателя в выгоду для себя через цену, которую он взимает. Большинство производств использует ресурсы: труд, сырьё, капитал, землю, которые производитель может использовать только в том случае, если он компенсирует их владельцам то, от чего они отказываются, позволяя ему их использовать. В стандартной модели совершенной конкуренции, которая предполагает устранение таких проблем, как общественные блага и экстерналии, производителю платят именно за то, что ценно для покупателя, а то, что покупается, оплачивается именно тем, что ценит продавец. Таким образом, частная выгода оказывается в точности равна общественной, то есть простой сумме эффектов действий индивида для всех остальных.

Это упрощённая модель рыночной экономики, но, по крайней мере, это первое приближение. Отдельные субъекты обычно получают большую часть выгоды и оплачивают большую часть стоимости своих действий, делая провалы рынка исключением, а не правилом. На политическом рынке отдельные субъекты — избиратели, политики, лоббисты, судьи, полицейские — почти никогда не несут большую часть издержек своих действий или не получают большую часть выгоды. Следовательно, провалы рынка, исключение на частном рынке, оказываются правилом на политическом рынке.

Это говорит о том, что существование провалов рынка является в конечном итоге аргументом против государства, а не за него.

Глава 56. Серьёзная проблема, часть II

Поскольку хорошо организованное ополчение необходимо для безопасности свободного государства, право народа хранить и носить оружие не должно нарушаться

Конституция США, Вторая поправка

Когда я более сорока лет назад писал Главу 34, я описывал национальную оборону как весьма серьёзную проблему. Логика рассуждений не поменялась, и проблема остаётся серьёзной, хотя и в меньшей степени, поскольку такой угрозы, как Советский Союз, более не существует. Но с тех пор у меня зародились новые мысли по поводу возможного решения этой проблемы. Они основаны на своеобразной комбинации источников: Вторая поправка к Конституции США, пейнтбол, Общество Креативного Анахронизма, Движение за Открытый Исходный Код и короткий рассказ Редьярда Киплинга. Я начну со Второй поправки.

В моём понимании истории, Вторая поправка была задумана для решения проблемы, отчётливо продемонстрированной в предыдущем столетии. Оливер Кромвель, победив в первой Английской гражданской войне, доказал, что профессиональная армия может разбить любительскую, и это было хорошей причиной иметь таковую. Выиграв вторую Английскую гражданскую войну, он продемонстрировал ещё кое-что, на что способна профессиональная армия — и пять лет, до самой своей смерти, правил как лорд-протектор Английской республики aka военный диктатор [12]. Это стало веской причиной, чтобы не иметь профессиональной армии. Хрен редьки не слаще.

Решение, на котором сошлись отцы-основатели, было компромиссом, эрзацем. Объединить маленькую профессиональную армию с огромным самодеятельным ополчением, состоящим из всех взрослых мужчин призывного возраста. В мирное время пусть Конгресс и профессионалы обеспечивают достаточную координацию, которая бы во время войны позволила кадровым военным и ополченцам довольно сносно действовать совместно:

Конгресс имеет право… предусматривать меры по организации, вооружению и тренировке ополчения и по управлению той её частью, которая используется на службе Соединенных Штатов, сохраняя за соответствующими штатами назначение офицеров и обучение ополчения в соответствии с уставными правилами, утвержденными Конгрессом.

Конституция США. Статья I, раздел 8

Если бы профессионалы попытались захватить власть, их превзошли бы числом примерно в триста раз. В случае войны многочисленность ополчения в сочетании с навыками регулярных войск, если повезет, компенсируют его низкое качество. Это было остроумное решение, и причём рабочее, судя по тому, что в США не было военных переворотов, и их пока никто не захватил.

Аналогичное решение может сработать и для общества без государства. Ему тоже нужен какой-то способ борьбы с внешними агрессорами. В нём также есть риск, что вооружённые силы, достаточные, чтобы его защищать, окажутся достаточными и для захвата власти. Оно, в отличие от государства, сталкивается ещё и с проблемой финансирования военных в условиях отсутствия налогов. Любители стоят дешевле, чем профессионалы. Сокращение расходов на одного солдата вполовину не решает проблему оплаты армии, если вам нужно более чем удвоить число солдат — а вот снижение затрат на солдата до нуля решает все проблемы. Что приводит нас к следующему элементу моего плана.

Я знаю довольно много людей, которые не только тренируют военные навыки, не получая за это платы, но и оплачивают стоимость своего снаряжения; в течение многих лет я был одним из них. Конечно, от нашего снаряжения, состоящего из мечей, щитов и доспехов, было бы мало проку в современной войне, да даже и в средневековой, поскольку мечи были из ротанга, не из стали. Но если бы столько же времени, энергии и финансов было вложено в аналогичную подготовку с более современным оборудованием, результатом была бы любительская армия, ополчение численностью около десяти тысяч человек — первый маленький шаг к настоящей армии.

Общество Творческого Анахронизма, которое ежегодно выставляет на поле боя армии численностью свыше тысячи бойцов в ходе своих «Пенсильванских войн» — это лишь часть более широкой тенденции: люди готовы участвовать в военных учениях ради удовольствия. Пэйнтбол, которым я, правда, не занимался — это другое проявление той же тенденции. Оружие и тренируемые навыки в нём гораздо ближе к востребованным в современной войне; пейнтбол иногда используют для тренировок американские военные. Число увлечённых этим хобби людей также несколько больше: более десяти миллионов человек в США играли в пэйнтбол в 2006 году хотя бы один раз, и почти два миллиона делали это за год не менее пятнадцати раз. Расходы на снаряжение составили около четырехсот миллионов долларов. Это уже ближе к цифрам, необходимым для адекватного ополчения.

Пейнтбол и битвы реконструкторов это весело и увлекательно. Они могли бы быть еще интереснее, если бы в них было больше смысла, если бы участники верили, что в дополнение к игре они также учатся защищать себя, своих близких, общество, в котором живут. Создавайте правильные институты, и у вас совершенно бесплатно появляются людские ресурсы для ополчения и даже какое-то снаряжение. Не так уж это и отличается от ополчения, предусмотренного Конституцией.

Здесь мне вспоминается одна из самых странных историй Редьярда Киплинга — «Армия из снов» — Рассказчик только что вернулся в Англию после долгого отсутствия. Старый друг, военный офицер, рассказывает ему о переменах.

Главная — очень проста. Военные игры, в которые играют в поле или лесу в масштабе один к одному, стали самым популярным видом спорта в Англии, потеснив крикет и футбол. Государственные школы соревнуются друг с другом в потешных боях, которые судят волонтёры из военных, а на исход боя делаются ставки.

— Я бы сказал, что да, — сказал вдруг Пиджин. — На днях меня пригласили в жюри в Кемптаунскую закрытую школу. Подъезжая к ипподрому Брайтона, я услышал свистки судьи: два длинных, два коротких. Я не обращал на всё это особого внимания, пока из зарослей утёсника не выпрыгнул мальчик ростом чуть меньше метра и закричал: «Страж! Страж! Сюда! Ты мне нужен лично. Альф говорит, что он не обойдён с фланга. Разве он не лжец? Пойдём посмотрим, как я расставил своих людей.» Поверь мне, я посмотрел! Мелкий демон пронёсся мимо моего стремени и показал мне всё своё войско (двадцать человек), расположенное под прикрытием, представь себе, вокруг коровника в низине. Он продолжал кричать: «Я загнал туда Альфа. — Разве для них это не чистая гибель? Чистая же, разве нет, Страж?!» Я объехал позицию, Альф со своей армией вышел из коровника, сел на крышу и протестовал, как … да как настоящий полковник ополчения; но факты были в пользу моего друга, и я судил соответственно. Альф принял моё решение, я объяснил ему всё подробно, и он торжественно заплатил выкуп — фартингами, представь себе!

Киплинг не описывает анархистское общество — система начальной подготовки обязательна, и она продуманно сочетается с профессиональной армией. Но центральная идея его концепции — это общество, где люди хотят обучаться военным навыкам, им нравится это, и они получают за это не только государственное, но и социальное вознаграждение.

Мы же свободный народ. Мы вскакиваем и убиваем человека, утверждающего обратное. Но есть нюанс, про который мы никогда не говорим: если ты до тридцати пяти лет не записан добровольцем в какой-то корпус — комбатантом, если годен, или нонкомбатантом, если нет — то ты не сможешь голосовать, получать пособие по бедности, и девушки тебя не полюбят.

В результате мы получаем общество, которое может выставить огромную армию, но не несёт огромных расходов на её создание и содержание.

Хотя это, конечно, армия из снов:

Когда я столкнулся с этим, я не испытал ужаса, но был несколько удивлён, в ту ночь мы с Ви ждали тела Боя Бейли, сам же Ви умер от брюшного тифа весной 1902 года. Шуршание бумаг продолжалось, но когда Бейли слегка повернулся, мне открылась трёхдневной давности рана на его левом боку, кровь из которой пропитала землю вокруг.

Соедините нарисованное Киплингом общество с наблюдением о том, что миллионы людей уже вовлекаются в военные игры и военную подготовку ради удовольствия. Добавьте сообщество, разрабатывающее программное обеспечение с открытым исходным кодом [13], такое как Linux — третью по популярности операционную систему для компьютеров — или софт Apache, на котором работает большинство веб-серверов. Программное обеспечение с открытым исходным кодом разрабатывается добровольцами, в основном неоплачиваемыми, по ряду нематериальных причин: сделать программу для своих нужд, получить уважение друзей, продемонстрировать свои способности к кодингу потенциальным работодателям. Это яркий пример того, насколько сложным может быть добровольное производство в нерыночном контексте.

Индивидуальное военное снаряжение может быть оплачено отдельным любителем, но немногие энтузиасты могут позволить себе танк, артиллерийское орудие или что-то эквивалентное, что придёт им на смену в будущем. А вот компании…

Каждый год 15 апреля взвод, выставленный Apple Computer, марширует на параде Дня Свободы. Его возглавляет робот-танк под развевающимся стягом Apple — лучшее доказательство того, что Apple ответственная и патриотичная компания, и именно её компьютеры (а также телефоны, планшеты и часы) вы должны покупать. Microsoft пытается не отставать, выставляет более крупный взвод добровольцев-сотрудников, и над всем этим кружит рой штурмовых дронов.

Я предложил черновой вариант того, как выставить очень большое ополчение по очень низкой цене. Остаётся проблема координации, как организовать совместную работу миллионов добровольцев, разделенных на тысячи независимых подразделений. Для этого нам нужны профессионалы, оплачиваемые, как как это уже делается во многих других сферах, из благотворительных фондов. Эти фонды не обязаны быть огромными, не так уж много нам надо профессиональных вояк.

Мы возвращаемся к структуре армии, заложенной Второй поправкой — большое ополчение из любителей, небольшой штат профессионалов. В мирное время профессионалы оказывают услуги любителям, возможно, за плату; отвечают за работу средств связи и коммуникации, судят их потешные бои, продвигают некоторую степень стандартизации снаряжения и боеприпасов. Если начнётся война, профессионалы исполняют обязанности офицеров высшего ранга.

Я не хочу преувеличивать силу своих аргументов — при анализе работы воображаемых институтов определённости всегда недостаёт. Я смоделировал один из способов защиты безгосударственного общества. Насколько хорошо этот или другие, ещё не пришедшие мне в голову способы, будут работать, зависит от степени серьёзности угрозы. Когда я писал Главу 34, угрозой был альянс Советского Союза и Китая, и их ядерные арсеналы. Это была одна из причин, из-за которых я сильно сомневался в способности будущей Американской Анархии себя защитить.

Сегодня ситуация несколько иная. Перед первой войной в Персидском заливе я подсчитал ВНП противников. Соотношение было примерно сто к одному. В настоящее время единственная страна, которую с натяжкой можно назвать серьёзным врагом США, это Иран. Мало того, что его ВНП составляет около одной пятидесятой от ВНП США, он ещё и находится на другом конце земного шара. Мексика и Канада куда ближе, но ни у одной из них, кажется, нет планов устроить вторжение в США. С этой точки зрения ситуация кардинально улучшилась.

Второй фактор, трудно предсказуемый — культура безгосударственного общества. Для работы описанного мною механизма необходимо общество, большинство жителей которого одобряют его устройство, и готовы это устройство защищать. Если это условие не выполняется, то работать эта система будет куда хуже.

С другой стороны, этот механизм, как и изначальная описанная в Конституции система, имеет одно важное преимущество перед более централизованной системой: создаваемая с его помощью армия плохо годится для осуществления военного переворота. Ополчение состоит из множества различных групп с различными взглядами и привязанностями, и оно превосходит профессионалов численно в отношении сто, а может быть, и тысяча к одному.

Глава 59. Проблемы с выводом должного из сущего у Айн Рэнд

Одной из особенностей сочинений Айн Рэнд, которые в первую очередь меня заинтересовали, была её попытка преодолеть аргумент Дэвида Юма о том, что нельзя вывести должное из сущего, достичь нормативных результатов, основанных только на объективных фактах реальности. Рассмотрев её аргументацию, представленную речью Джона Голта в книге Атлант расправил плечи, я нашел её риторически впечатляющей, однако логически ошибочной. Для того, чтобы продемонстрировать это, разберём аргументацию по шагам.

1. Существование как единая ценность для всех живых существ

Во вселенной существует лишь один принципиальный выбор: выбор между жизнью и смертью — и этот выбор способно осуществить лишь живое существо… Но у растения нет выбора; … оно бессознательно стремится жить; оно не может стремиться к самоуничтожению.

Животное…, пока живет,… не властно выбирать, не может игнорировать то, что для него хорошо, не может выбрать зло и действовать в целях самоуничтожения.

Здесь утверждается, что все живые существа, кроме людей, автоматически действуют с целью самосохранения. Это утверждение ошибочно. Самец богомола, например, спаривается, хотя последний этап этого процесса состоит в том, чтобы быть съеденной самкой. Самки млекопитающих беременеют, хотя это существенно снижает их шансы на выживание. Если уж приписывать ценности нечеловеческим живым существам, то их целью, как с эмпирической, так с теоретической позиции, является не выживание, а репродуктивный успех.

Конечно, выживание обычно является средством репродуктивного успеха, поэтому многие живые существа большую часть времени пытаются выжить. Но живое существо, ставящее выживание выше всего остального, не будет размножаться, поэтому его потомков не будет рядом, чтобы Рэнд могла использовать их при построении выводов о должном.

Некоторые философские течения могут отвергать факты эволюционной биологии как не имеющие отношения к метафизическим аргументам. Но объективизм утверждает, что его выводы основаны на фактах реальности, и предполагаемый факт, с которого Рэнд начинает свою аргументацию, ложен.

2. Жизнь или смерть как фундаментальный ценностный выбор

Так как жизнь определяет нормы поведения, нарушение этих норм приводит к гибели. Движущей силой и целью человека, не считающего собственную жизнь движущей силой и целью всех своих действий, является смерть.

Рассмотрим кого-то, кто следует ценностям, отличным от ценностей Рэнд — скажем, утилитариста или националиста. Его жизнь не является движущей силой и целью его действий, но она обычно является средством достижения его цели. Если он не живёт, он не может ни получать пользу для себя, ни действовать во благо других, ни приближать триумф своей нации. Поэтому такие люди обычно предпринимают действия, требуемые для их собственного выживания. Но их жизнь не является их целью, что становится очевидным, когда у них появляется возможность достичь своей цели ценой своей жизни — убить Гитлера, скажем, зная, что они умрут в процессе.

То, что жизнь требует строго определенного курса действий, а любой другой курс её разрушит — неверно. Существует множество различных направлений действий, которые сохраняют жизнь с разной степенью успеха. Утверждение Рэнд, взятое буквально, противоречит фактам реальности. Если бы движущей силой и целью жизни таких людей была смерть, они совершали бы самоубийство при первой удобной возможности, и не оставалось бы никого, кроме объективистов. Этого, однако, не произошло.

Более милосердная интерпретация заключается в том, что Рэнд имеет в виду: если вы не делаете свою жизнь своей целью, вы выбираете малую смерть — чуть более высокую вероятность смерти, или несколько меньшую продолжительность жизни. Это верное утверждение, но подобное верно и для других ценностных платформ. Утилитарист может утверждать, что неутилитарист, отказываясь максимизировать человеческое счастье, выбирает малое страдание. Голт-утилитарист в своей речи мог бы утверждать, что «существо, которое не считает счастье всех людей движущей силой и целью своих действий, делает движущей силой и целью своих действий человеческое страдание». Его аргумент был бы так же хорош, то есть так же плох, как аргумент Рэнд.

3. Переход от жизни к жизни, как от человека к человеку.

Жизнь человека есть нравственный критерий, но ваша нравственная цель есть ваша собственная жизнь. Если ваша цель — существование на земле, вам следует действовать, выбрав то, что вы называете своими ценностями в соответствии с тем, что приличествует человеку — ради того, чтобы сохранить, получить удовольствие и наиболее полно удовлетворить требованиям этой невосполнимой ценности — вашей жизни.

(этот отрывок фактически предшествует тому, который я цитировал для пункта 2)

Это кажется довольно ясным. Если моей нравственной целью является моя жизнь, то причина, по которой выбираю нравственные критерии, заключается в том, что они являются лучшим способом сохранения, получения удовольствия и наслаждения полнотой моей жизни. Загадка заключается в том, откуда происходит «удовлетворение и наслаждение», учитывая, что предыдущий шаг зависел от выбора существования или несуществования. Если сохранять прежнюю логику, «удовлетворение и наслаждение» могут быть лишь средствами для достижения цели сохранения жизни. Если я могу доказать, что ваше физическое выживание станет более успешным благодаря действию, которое делает вашу жизнь менее удовлетворительной и менее приятной, то, согласно указанной логической цепочке, вы должны совершить это действие. Средство не должно ставиться превыше цели, для которой оно применяется.

Нет, вы не обязаны жить, как подобает человеку (…). Но иначе вы жить не можете; альтернатива этому — смерть при жизни, то, что вы наблюдаете сами в себе и вокруг себя. Это состояние нежизни, состояние нечеловеческое — ниже животного; такое существо знает только страдание и тяжкую многолетнюю агонию бездумного самоуничтожения.

В этом пункте Рэнд использует страстное ораторское искусство, чтобы скрыть подмену аргумента. Она утверждает, что тот, кто живет весь полный срок человеческой жизни «в агонии бездумного самоуничтожения», на самом деле не живёт ради своей жизни. Но тот факт, что он живет полный срок жизни — свидетельство о том, что он на самом деле не разрушает себя. Каким-то образом в спор было добавлено нечто лишнее, что превратило «жизнь» в «жизнь, которой, по мнению Рэнд, вы должны жить», где последнее не выводится из первого.

4. Переход от ценностей выживания к объективистской этике.

Честность есть признание того факта, что нереальное нереально и не является ценностью; ни любовь, ни деньги, ни слава не имеют никакой цены, если они достигнуты обманом; попытка завладеть ценностями путем обмана — это попытка возвысить над реальностью тех, кого вы избрали своими жертвами, и в этом случае вы отдаете себя в заклад их слепоте, в рабство их бездумности и бегства от реальности, а их ум, рациональность, восприимчивость становятся для вас врагами, которых вы опасаетесь и избегаете.

Согласно Рэнд, ценности — это то, что вы желаете получить и сохранить вашими действиями; в этом смысле деньги, полученные мошенничеством, очевидно, являются ценностью для некоторых людей. Если мы интерпретируем «ценности» в этом отрывке в значении «ваши жизненные ценности», то есть «такие ценности, которые, по мнению Рэнд, вы должны искать», это всё ещё вызывает недоумение. Деньги, полученные мошенническим путем, будут оплачивать столько же продуктов питания или медицинских услуг, сколько и деньги, полученные честно.

Остальная часть цитируемого отрывка — это яркое описание того, что если вы обманываете людей, вам нужно беспокоиться о том, как бы вас не раскусили. Проблема в том, что Рэнд делает утверждение, не удовлетворяющее её аргументации. Риски обнаружения различных видов обмана различаются; аналогично, разнятся и возможности жертв мошенничества принимать ответные меры в случае его обнаружения. Из аргументации следует не то, что нужно всегда быть честным, а то, что следует быть осторожным в своей нечестности, что, конечно, не является результатом, которого хочет Рэнд.

Угрожать физическим уничтожением человеку или его восприятию реальности значит отрицать или парализовать его инструмент выживания; силой принуждать его действовать вопреки своему разумению равнозначно тому, чтобы принудить его действовать вопреки себе самому. Кто бы ни начал насилие, какой бы цели он ни пытался таким образом достичь, он — убийца, действующий не в интересах жизни, а в интересах смерти, хуже, чем смерти…

Заставлять человека отказаться от своего разума и принять взамен вашу волю, используя вместо доказательства оружие… значит пытаться жить вопреки реальности.

Применение силы против кого-либо снижает его способность использовать свой разум для сохранения своей жизни. У жертвы в её реальности меньше шансов прожить долгую и здоровую жизнь. Но насильник и не пытается бросить вызов этой реальности, ведь его целью, согласно Рэнд, является не жизнь его жертвы, а его собственная.

Я указал на то, что мне кажется зияющими дырами в цепочке рассуждений, с помощью которых Рэнд начинает с фактов реальности и заканчивает специфическим набором этических предписаний, запрещающих насилие или мошенничество. За многие годы споров я ещё не нашел никого, способного их заполнить. Я прихожу к выводу, что это невозможно сделать.

В следующей главе я предлагаю рассмотреть аргументацию, которая объясняет моральное поведение, но не оправдывает его в философском плане – это ближайшее приближение к объективизму, которое я могу принять.

Речь Джона Голта цитируется по переводу издательства Альпина Паблишер (примечание редактора)

Глава 61. Проигранный мной спор: откуда берёт начало моя моральная философия

Около пятидесяти лет назад, будучи студентом в Гарварде, я поспорил с Исайей Берлином, философом, посетившим наши занятия. Речь шла о природе нормативных требований и обязанностей. В то время я считал, что моя вера в то, что убивать людей – это плохо, имеет тот же логический статус, что и моя вера в то, что шоколадное мороженое лучше, чем ванильное, то есть и то, и другое суть вкусовые предпочтения, а не объективные факты.

Берлин начал свой ответ не с демонстрации убедительности нормативных утверждений, а с указания на слабость свидетельств в пользу фактов. Откуда я знаю, что на моём обеденном столе не сидит тигр? Я не вижу его там, это правда, но почему этот субъективный факт о моём восприятии является сильным свидетельством о реальности?

Он ответил, что мы верим в наше восприятие реальности, потому что мы подвергли его всем тестам на согласованность, которые есть в нашем распоряжении, и оно, по большей части, прошло эти тесты. Я не только не вижу тигра на обеденном столе, но я не вижу, чтобы остальные сотрапезники в ужасе разбегались или отпускали комментарии о том, какой это красивый зверь. Я не слышу никакого шума, которого можно было бы ожидать, если бы на столе был тигр. Если я проведу рукой по столу, прикосновение даст мне тот же результат, что и зрение — тигра нет.

Ничто из этого не доказывает, что там нет тигра. Возможно, что все мои чувства последовательно мне лгут. Но это возможность, которую я не могу проверить. После того, как моё восприятие прошло все доступные тесты, разумно действовать, полагая, что воспринимаемое мною действительно существует, признавая при этом логическую возможность того, что это не так, и более правдоподобную возможность того, что моё восприятие не совсем точное.

Это привело нас к тому, что, по его утверждению, было параллельной нормативной реальностью. Он предложил следующий пример.

Предположим, вы встречаете кого-то, кому нравится втыкать в людей булавки. Когда вы просите его объяснить своё поведение, он говорит, что ему нравится ощущение, когда булавка вонзается в упругий объект, а люди оказываются наиболее доступными упругими объектами. Кратко обдумав ситуацию, вы предлагаете ему резиновый мяч. Он находит это удовлетворительной заменой и благодарит вас за предоставление ему того, во что можно втыкать булавки, не опасаясь криков и ударов в ответ.

Суть примера состояла в том, что, хотя может быть много моральных утверждений (как существует и много фактических утверждений), с которыми люди не согласны, есть некоторые, которые проходят те же тесты, что и фактические утверждения. Есть люди, которые одобряют причинение боли другим людям – мы называем их садистами. Есть люди, которые считают, что боль может в некоторых случаях быть для вас полезной. Но люди, которые считают, что человеческая боль совершенно не имеет отношения к суждениям о том, что следует и что не следует делать, встречаются так же редко, как и люди, которые видят тигра, сидящего на том, что все остальные воспринимают как голый стол. Следовательно, как тех, так и других можно назвать безумцами, неспособными воспринимать очевидные факты.

Возможный ответ может состоять в том, что пример Берлина является исключением, а не правилом, и что по большинству моральных суждений существуют значительные разногласия. Утверждение Берлина, как мне кажется, смешивает моральный эквивалент прямого наблюдения, суждения о моральном статусе хорошо понятого и чётко описанного действия, с утверждениями более высокого уровня о моральных правилах. Существует много разногласий по поводу морального статуса частной собственности, интеллектуальной собственности, правительственного перераспределения доходов и многого другого. Но в то же время существует много разногласий и по поводу фактических утверждений на аналогичном уровне абстракции: глобального потепления, влияния дефицитного бюджета на безработицу, какая диета полезна и какая вредна.

Когда дело доходит до чего-то, что ближе к нормативному эквиваленту прямого восприятия, я думаю, мы получаем нечто гораздо более близкое к общему согласию. Это соответствует моим наблюдениям за политической аргументацией. Хотя каждая сторона оспаривает моральную позицию другой стороны, каждой из них столь же трудно или невозможно принять и фактические утверждения, на которых основаны аргументы другой стороны. Это соответствует и моим наблюдениям за тем, как читатели реагируют на хорошо написанные идеологические произведения, с которыми они не согласны. Реакция либерального читателя на Айн Рэнд сводится к утверждению, что она даёт ложную картину мира. Он не заявляет, что мир не такой, как она описывает, а говорит, что её главный герой был неправ в своих действиях. Очень немногие люди любых политических убеждений, читающие

Рождественскую Песню

Диккенса, считают Эбенезера Скруджа положительным героем. Такое же наблюдение было предложено К.С. Льюисом в книге

Упразднение человека

, в которой он утверждал, что все общества на каком-то уровне имеют один и тот же моральный кодекс, который он называет Дао.

Позицию, к которой я в конечном итоге пришёл в результате проигрыша спора с Берлином, философы называют интуиционизмом. Это утверждение, что существуют факты моральной реальности, воспринимаемые при помощи моральной интуиции точно так же, как мы воспринимаем факты физической реальности при помощи наших физических чувств, и что доказательством реальности этих моральных фактов является значительное, хотя и не идеальное, совпадение в том, как их воспринимают разные люди. Такую позицию я описал в Главе 48, как католицизм без Бога.

Я не утверждаю, что мы выводим моральную реальность из физической реальности, как настаивает Айн Рэнд, с которой я спорил в Главе 59. Дело в том, что наше знание о моральных фактах появляется оттуда же, откуда и наше знание о физических фактах, и поэтому оно имеет тот же эпистемологический статус – разумное, хотя и не полностью надёжное, основание для веры. Читатели, которых интересует более подробное описание и обоснование этой позиции, выполненное профессиональным философом, могут найти всё это в

Этическом интуиционизме

Майкла Хьюмера.

Есть и альтернативный взгляд на статус нормативных убеждений, которому я не могу предложить адекватного опровержения: моральный нигилизм. Согласно этой позиции, нет ничего хорошего или плохого, добродетельного или злого. Моральные убеждения не являются ни истинными, ни ложными. Согласованность этих убеждений на том уровне, на котором они согласуются, обусловлена не моральной реальностью, а эволюционной биологией. Люди развили те чёткие моральные убеждения, обладание которыми привело к репродуктивному успеху в среде, в которой они развивались, в соответствии с общими принципами, изложенными в предыдущей главе. Поскольку все мы произошли от предков, которые развивались в примерно одинаковых обстоятельствах, мы все твёрдо придерживаемся примерно одинаковых убеждений, за исключением небольшого числа дефектных людей, которых можно уподобить тем, кому не посчастливилось оказаться слепыми. Несчастье слепых состоит в неспособности воспринимать некоторые особенности физической реальности. Несчастье (а иногда и счастье) психопатов состоит в том, что они не разделяют с остальными ряд полезных иллюзий.

Я обычно не утруждаю себя чтением книг, доказывающих вещи, с которыми я уже согласен. Я читаю Хьюмера в основном в надежде, что он, как профессионал в своей области, сможет обеспечить лучшую защиту разделяемой нами обоими моральной философии, в частности, лучшее опровержение нигилистической альтернативы. Это интересная и хорошо написанная книга, но хотя автор считает свои аргументы против нигилистической позиции адекватными, я с этим не согласен.

Я продолжаю отвергать нигилизм по двум причинам. Во-первых, у меня есть альтернатива, которую я нахожу удовлетворительной. Во-вторых, я психологически не могу поверить, что нет ничего плохого в том, чтобы мучить детей, или даже в том, чтобы лгать. Точно так же, как я не могу поверить в несуществование того, что я вижу, или что тигр на обеденном столе, которого я не вижу, тем не менее, есть.

[Некоторым читателям может прийти в голову, с учётом идей из предыдущей главы, что психопат может и не быть дефективным. Он может быть чем-то вроде очень высокого жирафа, чья длинная шея окупает себя, поскольку не так много других жирафов может соперничать с ним за листья на верхних ветках. Если психопатов не очень много, быть психопатом может оказаться выгодным. Если это так, мы можем ожидать, что эволюция «сознательно» будет производить сколько-то психопатов, но не слишком много.]

Глава 62. Капиталистические грузовики

Один из аргументов против полного государственного невмешательства заключается в том, что государство необходимо для предоставления таких благ, как дороги и тротуары, или для решения таких проблем, как конфликт между моим желанием включать громкую музыку по ночам и желанием моего соседа спать. Один из возможных ответов состоит в том, что большинство подобных проблем можно решить с помощью частных сообществ. Застройщик, который строит группу домов, заодно строит окрестные улицы и тротуары; каждый покупатель получает вместе с собственностью на дом также право использовать эту общую инфраструктуру и требовать её поддержания, соглашаясь оплачивать свою долю расходов на её содержание согласно заранее установленным формулам.

Подобные частные договорённости, которые на самом деле довольно распространены, могут так же хорошо справиться и с экстерналиями. Как обычно отмечал мой коллега Гордон Таллок, он не может перекрасить свою входную дверь без разрешения соседей, что было одним из пунктов контракта в этом конкретном сообществе. Когда подобные механизмы действуют в пределах одного здания, контракт, как правило, включает процедуры решения споров между соседями в случаях, когда происходящие в одной квартире создаёт необоснованные издержки для жителей соседних квартир. В любом сообществе собственников контракт, скорее всего, будет содержать механизмы, с помощью которых участники могут совместно его изменять, чтобы справляться с новыми обстоятельствами.

В каком смысле это не является государством? Как мне объяснял мой британский знакомый, его отношения с ассоциацией кондоминиумов и местными властями по сути одинаковы. И те и другие могут управлять его поведением, что следует из его решения жить в конкретном месте, в квартире, расположенной именно в этом кондоминиуме и под управлением именно этой местной администрации. И те и другие устанавливают для него правила и обязывают платить налоги, хотя кондоминиум и не называет деньги, собираемые им на содержание и ремонт, налогами. И те и другие могут менять правила похожими способами, через голосование граждан в одном случае и жителей кондоминиума — в другом. Хотя ассоциации кондоминиумов могут обеспечивать решение некоторых проблем, в какой мере это решение является «частным»? Говоря иначе, если либертарианцы признают подобные институты, когда они называются ассоциацией кондоминиумов или сообществом собственников, то почему они не делают того же самого, когда эти институты называются государством?

Один из ответов состоит в том, что, в отличие от государства, сообщество собственников появилось без ущемления чьих-либо прав. Застройщик купил землю у её владельцев и перепродал её покупателям, согласившимся на схожие с государственными ограничения, которые включены в сделку о покупке. С другой стороны, местная власть появились, потому что в какой-то момент в прошлом большинство населения, или, возможно, большинство граждан какого-то более крупного политического образования, в котором находится эта местность, или, наконец, кто-то, обладающий большей армией, чем у всех остальных, решили создать эту местную власть, установив свои правила для всех людей, уже проживавших в этой местности, согласны они с этим или нет.

Это возможный ответ, однако я не думаю, что он убедит много нелибертарианцев. Существует другой ответ, не требующий либертарианского взгляда на права. Есть практические причины, по которым путь установления тех или иных институтов имеет значение, помимо вопроса о том, были ли при этом нарушены чьи-либо права.

Чтобы увидеть эти причины, рассмотрим такой вопрос: вы хотите купить грузовик, и вам нужно выбрать один из двух. Один сделан в Детройте, другой в Набережных Челнах. Какой вы выберете?

Большинство людей выберут грузовик из капстраны. Почему? И тот, и другой – грузовики. Если они собраны идентично, то они должны и работать абсолютно одинаково. Почему их история имеет значение? Почему мы должны думать об идеологической принадлежности грузовика?

Ответ заключается в том, что эти два грузовика собраны не идентично. Капиталистический грузовик был построен в рамках системы институтов, в которой люди, производящие плохие грузовики, обычно теряют деньги. Коммунистический грузовик был построен в рамках системы институтов, при которой люди, производящие хорошие грузовики, обычно теряют деньги, а часто и что-либо ещё, так как настаивание на производстве только хороших грузовиков, вероятно, приведёт к невыполнению установленного месячного плана. Мы ещё даже не начали осматривать и проверять сам грузовик, но мы уже имеем причины ожидать, что коммунистический грузовик сделан хуже. Кроме всего прочего, он запросто может быть тяжелее, ибо план порой задавался не в количестве грузовиков, а в тоннах выпущенного грузового транспорта.

То же различие можно найти между кондоминиумом или сообществом собственников с одной стороны, и государством, в котором они находятся, с другой. Частный застройщик, создавая с нуля институты управления, лично заинтересован в том, чтобы они были наилучшими из возможных. Чем более привлекательной для покупателя выглядит ассоциация жильцов, тем более высокую цену он будет готов заплатить за дом. Избиратели тоже хотят жить в рамках более предпочтительных для них институтов, так что политик-новатор, создающий новую систему местного управления или модернизирующий старую, также заинтересован в создании привлекательных институтов, но куда слабее. Это причина, по которой демократия и близко не стоит по эффективности рядом с капитализмом.

Отдельно взятый избиратель слабо мотивирован попытаться понять, какие обещанные политические изменения действительно в его интересах, ибо его голос имеет слишком малый шанс предопределить исход дальнейших событий. Отдельно же взятый покупатель, с другой стороны, отдаёт свой голос, покупая или не покупая дом в конкретном сообществе. Если он не совершит покупку, он не будет подчинён правилам сообщества жильцов, а если совершит, то будет. Поэтому у него есть веская причина ознакомиться с местными порядками перед покупкой или обратить внимание на то, как соотносятся цена и состояние инфраструктуры у покупаемого жилья, и у жилья, ранее проданного этим же застройщиком в других кондоминиумах..

Одна из ключевых характеристик государства – его размер. Обычный американец подчиняется администрациям, руководящим как минимум десятками, а то и сотнями тысяч граждан. Обычный житель кондоминиума или сообщества собственников живёт в «частном государстве» из примерно сотни граждан. Я сомневаюсь, что это случайность. Я подозреваю, что местные административные единицы крупнее, чем сообщества жильцов, по той же причине, из-за которой коммунистический грузовик тяжелее капиталистического – из-за искажённых стимулов.

Предпочтение капиталистического грузовика коммунистическому — это не только следствие либертарианской идеологии. Здравомыслящий коммунист также выберет грузовик из капстраны. Коммунисты, имевшие возможность закупаться на Западе, возможность, иногда выступавшую наградой за лояльность партии и другие коммунистические добродетели, наглядно демонстрировали свои предпочтения, покупая капиталистические блага в как можно большем количестве.

Совсем недавно то, что раньше было коммунистическим миром, продемонстрировало своё предпочтение капиталистических грузовиков уже в несколько большем масштабе.